Yedinci Bölüm

Sherin sinirliydi, Vaelin bunu hissedebiliyordu. Vali’nin konağına doğru yürüyorlardı ve Sherin’in suratında sert bir ifade, Vaelin’in sırtında da kızın ilaç dolu ağır sandığı vardı.

“Onu öldürmedim,” dedi Vaelin sessizlik dayanılmaz bir hal alınca.

“Çünkü Kardeş Frentis seni durdurdu,” dedi gözlerinde alevle birden dönerek.

Haklıydı. Frentis onu durdurmasaydı rıhtımda Kardeş Iltis’i ölene dek dövmeye devam edecekti. Vaelin’in ilk darbesi adamı yere yığdığında Dördüncü Nişan’ın diğer kardeşleri akılsızca davranıp silahlarına davrandılar. Tabii Kurtlakoşanlar anında etraflarını çevirdiler. Vaelin, Sherin’in yalvarmalarını duymadan yumruğunu Iltis’in giderek daha çok kan içinde kalan ve şekli değişen suratına gömmeye devam ederken diğer kardeşlerin elinden de çaresizce izlemek dışında bir şey gelmemişti. Ancak Frentis gelip onu çektiğinde ayrılmışlardı.

“Bu ne?” diye tıslamıştı Frentis’e. “Buna nasıl izin verebildin?”

Frentis, Vaelin’in hiç görmediği kadar kendinden utanmış ve sefil bir haldeydi. “Suret’in emirleri, kardeşim,” diye fısıldamıştı.

“Pardon!” Sherin, Vaelin’e bakarak zincirlerini sallamıştı. “Kanamadan ölmeden kardeşi iyileştirebilmem için ellerimi çözebilir misiniz acaba?”

Kardeş Kumandanı Iltis’i tedavi etmişti. Gemiden sandığının getirilmesini emretmiş, Vaelin adamın başını kaldırıma vurunca patlayan kaşını diktikten sonra vücudundaki bereler ve çiziklere merhemler sürmüştü. Kız sessizce çalışmış, maharetli elleri Vaelin’in hatırladığı bir kesinlikle işlerini yapmışlardı. Ama hareketlerinin keskinliği sinirini bastırdığını gösteriyordu.

Görmek hoşuna gitmedi, diye geçirmişti Vaelin aklından. İçimdeki katili görmek hoşuna gitmedi.

“Bunları hapse götürün,” demişti Frentis’e Dördüncü Nişan kardeşlerini işaret ederek. “Sıkıntı çıkarırlarsa kırbaçlayın.”

Frentis tereddüt ederek başını sallamıştı. “Kardeşim, kız kardeş...”

“Sonra konuşuruz kardeşim.”

Frentis tekrar başını sallamış, mahkûmları götürmeye başlamıştı.

Vaelin’in yanında duran Kaptan Nurin öksürmüştü. “Ne?” demişti sert bir şekilde Vaelin.

“Sözünüz, lordum,” demişti metalik sesiyle kaptan. Şiddet gösterisinden rahatsız olsa da gözü korkmuş gibi görünmek istemediğinden kendini zorlayıp Vaelin’in gözlerinin içine bakmıştı. “Tanıklar önünde yaptığımız anlaşma.”

“Ah.” Vaelin içinde göztaşı bulunan keseyi alıp Nurin’e atmıştı. “Zekice harca. Çavuş!”

Kırtlakoşanlar’ın çavuşu hemen hazır ola geçmişti. “Lordum!”

“Kaptan Nurin ve tayfası da diğer denizcilerin olduğu yerde tutulacak. Gemiyi iyice arayıp içinde kimsenin saklanmadığından emin olun.”

Çavuş selam durmuş, arkasını dönüp yürümeye ve emirler yağdırmaya başlamıştı.

“Tutulacak derken, lordum?” Nurin bakışlarını elinde sıkıca tuttuğu göztaşından kaldırıp ona bakmıştı. “Ama acil işlerim...”

“Eminim vardır, Kaptan. Ama şehirde Kızıl El olduğu için bir süre daha bizimle kalmanız icap ediyor.”

Kaptanın gözlerindeki açgözlülük yerini apaçık korkuya bırakmış ve adam birkaç adım gerilemişti. “Kızıl El mi? Burada mı?”

Vaelin, Kardeş Sherin’e döndüğünde dikişin ucundaki ipliği küçük bir makasla kestiğini görmüştü. “Evet,” diye mırıldanmıştı. “Ama sanırım uzun sürmeyecek.”

“Sana bir keresinde,” dedi Sherin, Vali’nin konağına doğru giderlerken durduklarında. “Benden dolayı kimse ölmeyecek demiştim. Ve bu konuda ciddiydim, Vaelin.”

“Üzgünüm,” dedi Vaelin. Kızın samimiyetine şaşırmıştı. Onu incitmiş, Iltis’e vurduğu her darbeyi hissettirmiş ve katili görmesine sebep olmuştu.

Sherin iç çekti ve yüzündeki sinir biraz da olsa çekildi. “Kızıl El’i anlat. Kaç kişi öldü?”

“Şimdiye kadar yalnızca Kardeş Gilma ve Vali’nin konağında bir hizmetçi. Kızı hâlâ dayanıyor, ama şu an ölmüş de olabilir.”

“Başka kimsede yok mu? Şehirde başka bir yerde belirtilere sahip kimse?”

Vaelin başını iki yana salladı. “Kardeş Gilma’nın dediklerine harfiyen uyduk.”

“Bu kadar hızlı hareket ederek şehri kurtarmış olabilir.”

Konağın kapısına geldiklerinde bir muhafız valiyi çağırmak için çanı çaldı. Beklerlerken Vaelin konağın karartılmış pencerelerine baktı. Kardeş Gilma’nın geçişinden sonra konak uğursuz bir yer görüntüsüne bürünmüştü ve bakımsız bahçeler de bu kötü görünümü destekler nitelikteydi. Kapıya kimsenin gelmeyeceğini, Kızıl El’in evi talan ettiğini ve meşaleyle yakılmayı bekleyen boş bir kabuğa çevirmiş olabileceğini düşünüyordu. Bir yandan böyle olmasını umut ettiğini fark edince kendinden utandı. Böylece hastalık şehirde başka bir yere yayılamazdı ve Sherin’i tehlikenin içine göndermeye gerek kalmazdı.

“Vali bu mu?” diye sordu Sherin.

“Evet.” Vaelin’in utanç verici umudu, Vali Aruan’ın cüsseli bedeni konaktan çıkınca yok oldu. “Bizden nefret ediyor ama kızını seviyor. Şehri bize teslim etmesini bu sayede sağladım.”

“Kızı tehdit mi ettin?” Sherin, Vaelin’e ağzı açık bir şekilde baktı. “İtikad adına, bu savaş seni bir canavara dönüştürmüş.”

“Ona zarar vermeyecektim...”

“Başka bir şey söyleme, Vaelin.” Sherin gözlerini tiksintiyle kapatıp başını iki yana salladı ve Vaelin’e arkasını döndü. “Lütfen konuşma artık.”

Vali yaklaşırken buz gibi bir sessizlikte beklediler. Muhafızlar başlarını çevirip havaya bakıyorlardı ve Vaelin, Sherin’in sinirini bir bıçak gibi hissediyordu. Vali yanlarına geldiğinde Vaelin, Sherin’le valiyi tanıştırdı ve cüsseli adam kapının üzerindeki kilide anahtarını soktu. “Gittikçe zayıflıyor,” dedi Aruan ve kapıyı açtı. Sesinde hem umut hem de çaresizlik vardı. “Dün akşam konuşuyordu, ama bu sabah...”

“O zaman oyalanmayalım, lordum. Yardım ederseniz...”

Vaelin sandığı yere koydu, Sherin ve vali sandığı beraber kaldırıp konağa doğru gitmeye başladılar. Sherin veda etmedi.

“Ne kadar sürer, kardeş?” diye sordu Vaelin.

Kız durdu, başını çevirerek ifadesiz bir suratla cevap verdi. “İlacı hazırlamak birkaç saat sürüyor. Uygulandığı zaman anında etkisini göstermesi gerekiyor. Sabah gel.” Tekrar arkasını döndü.

“Neden zincirlenmiştin?” dedi arkasından. “Neden etrafında muhafızlar vardı?”

Kız arkasını dönmedi ve sesi o kadar alçaktı ki Vaelin az kalsın duymuyordu. “Seni kurtarmaya çalıştığım için.”

* * *

Muhafızları gönderdi ve oturup beklemeye başladı. Bir ateş yaktı ve pelerinine sarındı. Gelen kış, denizden esen rüzgâra hafif bir soğukluk eklemişti. Saatlerini, Sherin’in kelimeleri ve sinirini kara kara düşünerek geçirmeye başladı. Seni kurtarmaya çalıştım...

Güneş ufukta kaybolurken Frentis geldi, ateşe birkaç odun attı ve karşısına geçip oturdu. Vaelin başını kaldırıp ona baktı ama konuşmadı.

“Kardeş Kumandanı Iltis yaşayacak,” dedi Frentis hafif bir ses tonuyla. “Yazık adama. Daha konuşamıyor, çenesi berbat durumda olduğundan dolayı yalnızca homurdanıp inliyor. Büyük kayıp da değil, yolculuk süresince saçmalıklarını çok dinledim.”

“Ona böyle davranılmasını Suret’in emrettiğini söyledin,” dedi Vaelin. “Neden?”

Frentis paylaşacağı bilginin hoş karşılanmayacağını bildiğinden dolayı suratını astı. “Kardeş Sherin, Diyar’a ihanet ve İtikad’ı inkâr etmekten suçlu bulundu.”

Karakale’de Sherin... Bu düşünce içini suçluluk duygusu ve endişeyle doldurdu. Orada neler yaşadı?

“Limana yanaşır yanaşmaz Suret Elera’nın yanına gittim,” diye devam etti Frentis. “Tıpkı söylediğin gibi. Söylediklerimi dinledikten sonra beraber Suret Arlyn’in yanına gittik. O da Kral’la konuşup kardeşin saraydan salıverilmesini sağladı.”

“Saray mı? Karakale’ye götürülmemiş mi?”

“Dördüncü Nişan onu ilk tutukladığında oraya götürülmüş ama Prenses Lyrna oradan çıkartmış. Karakale’ye gidip kardeşi kendi gözetimine vermelerini söylemiş. Baş Gardiyan, Prenses’in Kral adına hareket ettiğini düşünerek Sherin’i ona teslim etmiş. Söylentiye göre bunu duyan Suret Al Tendris sinirden köpürmüş ama yapabileceği pek bir şey de yokmuş. Kardeş Sherin tutsak olarak kalmaya devam ediyormuş, ama daha iyi bir insanın esaretindeymiş.”

“İtikad’ı inkârı geçtim ihanet olarak değerlendirilebilecek ne yapmış olabilir ki?”

“Savaş karşıtı konuşmuş, hem de pek çok kez. Kendisini dinleyen herkesle konuşuyormuş. Savaşın yalanlar üzerine kurulu olduğunu ve İtikad’a ters olduğunu anlatıyormuş. Hepimizin geçerli bir sebep olmadan buraya ölüme gönderildiğimizi söylüyormuş. Halktan biri söylese bu problem olmazmış ama Kardeş Sherin yardım ettiği onlarca insandan dolayı başkentin yoksul bölgelerinde oldukça iyi tanınan ve sevilen biri olduğu için o konuştuğu zaman insanlar kulak veriyorlarmış. Görünüşe göre söyledikleri ne Kral’ın ne de Dördüncü Nişan’ın hoşuna gitmiş.”

Yaşlı adamın yeni entrikaları mı? diye düşündü Vaelin. Belki de Sherin’e olan bağlılığını biliyordu ve sırf Vaelin üzerinde baskı oluşturmak için onu tutuklatmıştı. Bunun pek olası olduğunu düşünmüyordu, zira Kral onun itaatini güvence altına zaten almıştı. Sherin’in tutuklanması basit bir korkudan dolayı yapılan bir eyleme benziyordu; savaşı aykırı görüşler bildiren biri tarafından durdurulamazdı. Vaelin, Kral’ın ne kadar acımasız olduğunu biliyordu ama Beşinci Nişan’ın pek çok insan tarafından sevilen bir kardeşini halkın gözleri önünde tutuklamak, onun o çok sevdiği sessiz ve derinden manevralara tersti. Başka bir şey denemiş olmalı, diye düşündü Vaelin. Onu susturmak ya da kendisine sadık bir hale getirmek için başka bir yol denemiş olmalı. Demek ben ona direnecek güç bulamazken Sherin bulmuş.

“Kral, Sherin’in salıverilmesine yalnızca zincire vurulup sürekli gözetim altında tutulması karşılığında razı oldu,” diye devam etti Frentis. “İzin olmadan kimseyle konuşması yasak.” Frentis pelerinin içinden bir zarf çıkarıp Vaelin’e uzattı. “Detaylar burada. Suret Arlyn bu kuralları gözetmemiz gerektiğini...”

Vaelin zarfı alıp ateşe attı. Kral’ın balmumundan mührünün eriyip alevlere karışmasını izledi.

“Bana Kral, Kardeş Sherin’in derhal serbest bırakılmasını emretmiş gibi geliyor,” dedi Frentis’e tartışmaya mahal bırakmayacak şekilde, “İtikad ve Diyar’a uzun yıllar hizmet ettiğini göz önünde bulundurarak.”

Frentis gözlerini küle dönmüş zarfa dikmişti. “Tabii ki, kardeşim.” Bir şeyler söyleyip söylememek arasında kaldığını belli eder şekilde huzursuzca kıpırdandı.

“Ne oldu kardeşim?” diye sordu Vaelin yorgun bir şekilde.

“Açılmaya hazırlandığımız sırada bir kız geldi. Sana bunu vermemi istedi.” Elini tekrar pelerinin içinden çıkarıp kâğıda sarılı küçük bir paket verdi. “Güzel bir kızdı. Nişan’a katıldığım için üzülmeme sebep olacak kadar.”

Vaelin paketi aldı ve açtığında mavi, ipekten bir kurdeleyle tutturulmuş iki ince tahta parçası gördü. İçinde beyaz bir kartın üzerine dümdüz şekilde yerleştirilmiş bir kışbaharı vardı. “Bir şey söyledi mi?”

“Yalnızca teşekkürlerini iletmemi. Neden olduğunu söylemedi.”

Vaelin gülümsedi ve bunu fark edince şaşırdı. “Teşekkürler, kardeşim.” Kurdeleyi yeniden bağlayıp paketi cebine koydu. “Yemek getirdin mi? Çok açım.”

Frentis tepeden aşağı indi ve yarım saat sonra Caenis, Barkus, Dentos, yemek ve matlarla birlikte döndü.

“Haftalardır yıldızların altında uyumamıştım,” dedi Caenis. “Özlemişim.”

“Ben de,” dedi Barkus matını açarken. “Sırtım sert toprak ve aniden yağan yağmurları özlemişti.”

“Sizin işiniz gücünüz yok mu?” diye sordu Vaelin.

“Kaytarmaya karar verdik, lordum,” dedi Dentos. “Bizi kırbaçlatacak mısın?”

“Ne tarz bir yemek getirdiğinize göre değişir.”

Ateşin üzerinde bir keçi çevirip, yanında ekmek ve hurma yediler. Dentos bir şişe kırmızı Cumbrael şarabı çıkardı ve elden ele gezdirdiler. “Bu sonuncusu,” dedi. Sesinde hüzün vardı. “Buraya gelmeden önce Çavuş Gallis’e yirmi tane aldırtmıştım.”

“Savaş zamanı adamlar daha çok içiyor,” dedi Caenis.

“Neden acaba,” diye homurdandı Barkus.

Bir süreliğine, yıllar önce Usta Hutril onları ormana götürdüğü zamanki gibi bir zaman geçirdiler. Ateşin başında birbirlerine hikâyeler anlatan ve birbirleriyle dalga geçen çocuklar... Ama artık sayıları daha azdı ve esprilerin de keskin bir tarafı vardı. Bir bakıma en safları olan Frentis bile kinayeli bir tonda konuşuyordu ve Kral’ın Diyar Muhafızları’na yeni bölükler katmak için zindanları bir kez daha boşalttırdığını gülerek anlatıyordu. “Boğazları kesilecek, daha çok boğazkesen gönderiyorlar.”

“Yerinde,” dedi Caenis. “Kral’ın huzurunu bozanlar bunun karşılığını ödemek zorunda bırakılmalıdırlar. Savaşa gitmekten daha uygun bir çözüm var mı? Ve itiraf etmeliyim ki eski haydutlardan harika asker oluyor.”

“Yanılsama yok,” diye aynı görüşte oldurduğunu bildirirken Barkus. “Beklenti yok. Bütün hayatını zorluklar içinde geçirince asker hayatı o kadar da kötü gelmiyor.”

“Kanlı Tepe’de arkamızda bıraktığımız zavallı piçlere sor bir de bakalım asker hayatını ne kadar seviyorlarmış,” dedi Dentos.

Barkus omzunu silkti. “Asker hayatı genelde asker ölümü anlamına gelir. En azından onlara para ödeniyordu, biz ne alıyoruz?”

“İtikad’a hizmet etmiş oluyoruz,” dedi Frentis. “Bu bana yetiyor.”

“Ama sen hem aklen hem bedenen daha gençsin. Birkaç yıl daha geçince bizim gibi sen de aklındaki rahatsız edici soruları bastırmak için Kardeş Dostu’na başvuracaksın.” Barkus şarap şişesini ağzına götürdü ve ağzına son damlalar gelince yüzünü ekşitti. “İtikad, keşke sarhoş olsaydım,” diye homurdandı ve şişeyi karanlığa doğru fırlattı.

“İnanmıyor musun yani?” diye sordu Frentis. “Uğruna savaştığımız şeye?”

“Ah masum afacan, biz Kral vergi gelirini iki kat artırabilsin diye savaşıyoruz.” Barkus pelerininin içinden Kardeş Dostu dolu bir şişe çıkarıp oldukça büyük bir yudum aldı. “Böyle daha iyi.”

“Bu doğru olamaz,” diye karşı çıktı Frentis. “Yani Alpirlilerin çocuk kaçırdığı hikâyelerinin kolpa olduğunu biliyordum da buraya İtikad’ı getiriyoruz, değil mi? Bu insanların bize ihtiyacı var. Suret bizi bu yüzden gönderdi.” Bakışlarını Vaelin’e çevirdi. “Değil mi?”

“Tabii ki öyle,” dedi Caenis her zamanki kendinden eminliğiyle. “Kardeşimiz en saf eylemlerde en alçak sebepleri görüyor.”

“Saf mı?” Barkus içten bir şekilde uzun bir süre güldü. “Bunun neresi saf? Bizim yüzümüzden çölde kaç ceset yatıyor? Kaç kişiyi dul, sakat ve yetim bıraktık? Peki ya burası? Şehri ele geçirmemizden sonra Kızıl El’in belirmesinin yalnızca çok büyük bir tesadüf olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Eğer hastalığı beraberimizde getirseydik içimizden birinde de çıkardı,” diye çıkıştı Caenis. “Bazen çok saçma konuşuyorsun, kardeşim.”

Kardeşleri tartışmaya devam ederken Vaelin konağa baktı. Üst kattaki pencerelerin birinden hafif bir ışık sızıyor, perdelere içeride yürüyenlerin gölgeleri vuruyordu. Büyük ihtimalle Sherin iş başındaydı. Birden endişeyle sarsıldı ve kızın ne kadar savunmasız olduğunu düşündü. İlacı işe yaramazsa Kardeş Gilma gibi o da Kızıl El’in karşısında çırılçıplak kalacaktı. Onu ölümüne göndermiş olacaktı... ve kız çok sinirliydi.

Ayağa kalkıp kapıya gitti ve gözlerini pencerenin sarı karesine dikti. Çaresizlik ve suçluluk duygusu göğsünü sıkıştırıyordu. Kilide anahtarı sokup çevirmeye başlamış olduğunu fark etti. Eğer işe yararsa tehlike yok, yaramazsa da o ölürken ben burada duramam...

“Kardeşim?” Caenis’in sesi uyarı doluydu.

“İçeri...” Kan şarkısı birden alevlendi ve aklının içindeki çığlığı duyarak dizlerinin üstüne çöktü. Düşmemek için kapının parmaklıklarına tutundu ve Barkus’un güçlü ellerinin onu kaldırdığını hissetti.

“Vaelin? Yine mi o hastalık?”

Başı zonklamasına rağmen Vaelin yardım almadan ayağa kalkabildiğinı fark etti, ağzında kanın keskin tadı yoktu. Elini kulaklarına ve gözlerine götürdüğünde onların da kuru olduğunu hissetti. Aynısı değil, ama Ahm Lin’in şarkısını duydum. Üzülerek ve aniden olayı kavradı, Barkus’un ellerinden kurtuldu ve gözleriyle üstüne karanlık çökmüş şehri taramaya başlayınca çabucak gördü. Zanaatkârlar bölgesinde parlak bir ışık vardı. Ahm Lin’in dükkânı yanıyordu.

* * *

Oraya gittiklerinde alevler göklere uzanıyordu. Dükkânın çatısı gitmişti ve kararmış kolonlar ateşte kavruluyordu. Isı o kadar yoğundu ki kapının on metre yanına bile yaklaşamıyorlardı. Halk en yakın kuyuyla ev arasında bir sıra oluşturmuş elden ele kova veriyorlardı ama cehenneme attıkları suyun çok etkisi olmuyordu. Vaelin kalabalığın arasına dalıp deli gibi aranmaya başladı. “Taş ustası nerede?” diye soruyordu. “İçeride mi?”

Yüzlerinde korku ve düşmanlık olan insanlar ondan kaçmıyorlardı. Caenis’e insanlara taş ustasının nerede olduğunu sormalarını söyledi. Caenis sorduğu zaman birkaç kişi yan taraflarında duran kümelenmiş bir grup insanı işaret etti. Ahm Lin sokakta yatıyordu. Başı ağlayan eşinin kucağındaydı. Yüzü ve kollarında yanıklar vardı. Vaelin yanında diz çöktü ve hâlâ nefes alıyor mu diye kontrol etmek üzere elini nazikçe göğsüne koydu.

“Uzak dur!” diye bağırdı eşi ve elini savuşturdu. “Onu yalnız bırak!” İsten dolayı kararmış suratından keder ve öfke okunuyordu. “Senin hatan! Senin hatan, Umut Katili!”

Ahm Lin öksürdü ve nefes almaya çalışırken titredi. Gözlerini kırparak açtı. “Nura-lah!” diye içini çekti eşi ve onu göğsüne bastırdı. “Erha ne almash.”

“İsimsiz’e şükret, Tanrılara değil,” dedi kulak tırmalayan bir sesle Ahm Lin. Gözleri Vaelin’in üzerinde durunca ona yaklaşmasını işaret etti ve kulağına fısıldadı. “Kurt... benim kurdum, kardeş...” Gözleri devrildi ve bayıldı. Vaelin göğsünün inip kalktığını görünce rahatladı.

“Onu lonca evine götürün,” diye emretti Dentos’a. “Bir şifacı bulun.”

Adamı taşırlarken eşi elini hiç bırakmadı. Bu sırada Caenis, Vaelin’in yanına geldi. “Bunu yapan adamı bulmuşlar,” dedi ve kümelenmiş başka bir grup insana işaret etti. Vaelin oraya gitti, insanların arasından geçti ve kaldırımda yatan cansız bir beden gördü. Cesedi yüzükoyun çevirince yaralı ve tanımadığı bir surat gördü. Alpirli suratı.

“Kim bu?” diye sordu Vaelin ve Caenis tercüme ederken kalabalığın yüzlerindeki ifadeye baktı. Bir süre sonra esmer bir adam ileri çıktı ve tedirgin bir şekilde Vaelin’e bakarak birkaç kelime söyledi.

“Taş ustasını seviyorlar,” dedi Caenis. “Yaptığı işi kutsal sayıyorlarmış. Bu adama merhamet göstermek olmazmış.”

“Kim olduğunu sordum,” dedi Vaelin gıcırdattığı dişleri arasından.

Caenis aksak ama hatasız bir şekilde cümleyi Alpirceye çevirdi ama insanlar yalnızca boş boş başlarını iki yana salladılar. Kalabalıktan birkaç kişi az da olsa bir bilgi vermeyi başardılar. “Kimse adını bilmiyor, ama büyük evlerden birinde hizmetçiymiş. Birkaç hafta önce kaçmaya çalıştıklarında kafasına bir darbe yemiş ve o andan sonra farklı biri haline gelmiş.”

“Bunu neden yaptığını biliyorlar mı?”

Bu soruya hep bir ağızdan çıkan bir uğultu cevap verdi. “Elinde bir meşaleyle sokağın ortasında durduğu görülmüş,” dedi Caenis. “Bağırarak taş ustasının bir hain olduğunu söylüyormuş. Taş ustasının seninle olan arkadaşlığı adamın arkasından konuşulmasına sebep olmuş, ama kimse bunu beklemiyormuş.”

Vaelin kalabalığı kan şarkısının da yardımıyla dikkatle inceliyordu. Tehlike sürüyor. Burada bulunan birinin bu işte parmağı var.

Yıkılan taşların sesini duyunca arkasını döndü. Ateş keresteleri yiyor, duvarlar düşüyordu. Duvarlar yıkıldıktan sonra içerideki Tanrı, kahraman ve yüce imparator heykelleri gözler önüne serildi. Kalabalığın uğultusu dindi ve herkes sessizce dua etmeye başladı.

Orada değil. Vaelin ateşi gözleriyle taramak için daha da yaklaştığında alnı terlemeye başladı. Kurt yok.

* * *

Sabah olunca yıkıntıyı gezmeye başlamıştı. Kararmış ama zarar görmemiş mermerden Tanrıların kayıtsız bakışları altında küllerin arasında gezmişti. Halk tarafından dökülen kovalarca su ve toplanmış askerlerin çalışmasına rağmen ateşin söndürülmesi saatler sürmüştü. Etraftaki evlerin tehlikede olmadığı belli olunca insanları durdurmuş, yanmasına izin vermelerini emretmişti. Şafak şehri aydınlatırken hayati bir sırra haiz olan bloku aramıştı ama kül ve parçalanmış birkaç mermer parçası dışında hiçbir şey bulamamıştı. Kederli kan şarkısı bir nabız gibi aklının bir köşesinde atıyordu. Bir hiç, diye düşünmüştü. Bütün bunlar bir hiç uğrunaymış.

“Yorgun görünüyorsun.” Sherin üstünde gri peleriniyle yanında duruyordu ve teni soluktu. Arkalarında kömürleşmiş yıkıntıdan dumanlar yükseliyordu. Kız hâlâ çekingen gibiydi ama suratında sinir değil yalnızca bitkinlik vardı.

“Sen de öyle, kardeş.”

“İlaç işe yaradı. Kız birkaç gün içinde tamamen iyileşecek. Sana haber vermem gerektiğini düşündüm.”

“Teşekkürler.”

Sherin hafifçe başını salladı. “İşimiz tamamen bitmedi. Başkalarında da belirebileceği ihtimalini göz önünde bulundurmamız gerekiyor, ama salgın olsa bile kontrol altına alınabileceğini düşünüyorum. Bir hafta sonra şehir tekrar açılabilir.”

Sherin yıkıntılara baktı ve heykelleri ilk defa gördü. Gözleri savaşan bir adam ve aslan heykelinin üzerinde durdu.

“Martual, Cesaret Tanrısı,” dedi Vaelin. “Güney ovalarında terör estiren isimsiz büyük aslanla savaşıyor.”

Sherin elini uzatıp tanrının inanılmaz derecede kaslı kolunu okşadı. “Çok güzel.”

“Evet, öyle. Yorgun olduğunu biliyorum, kardeş, ama bunu yapan adamla ilgilenebilirsen çok sevinirim. Kötü yanıkları var.”

“Tabii ki. Onu nerede bulabilirim?”

“Limanın yakınlarındaki lonca evinde. Senin için orada bir oda hazırlattım. Seni götüreyim.”

“Kendim bulabileceğimden eminim.” Gitmek üzere arkasını döndü, sonra durdu. “Vali Aruan şehri ele geçirdiğin geceyi anlattı, işbirliği yapmasını nasıl sağladığını. Sana karşı biraz sert sözler sarf etmiş olabilirim.”

Kız bakışlarını Vaelin’e yöneltince Vaelin içinde o aşina olduğu ağrıyı hissetti, ama bu sefer içini ısıtıyor, kan şarkısının kederli ağıtını dağıtıyor ve dudaklarında bir gülümseme oluşmasına sebep oluyordu. Ama Ayrılmışlar biliyor ya, gülümsemek için çok az sebebi vardı.

“Kral’ın emriyle serbest bırakıldın,” dedi. “Kardeş Frentis kraliyet emri getirdi.”

“Gerçekten mi?” Sherin bir kaşını havaya kaldırdı. “Görebilir miyim?”

“Maalesef kayboldu.” Açıklama olması amacıyla etraflarındaki duman tüten manzarayı gösterdi.

“Senden beklenmeyecek denli sakarca bir hareket, Vaelin.”

“Yok, ben normalde sakarımdır, hem yaptıklarımda hem söylediklerimde.”

Sherin başını çevirmeden dudaklarına küçük bir gülümseme belirdi. “Sanatçı arkadaşınla ilgilenmeliyim.”

* * *

Yedi gün sonra kapılar açıldı. Vaelin denizcilerin de serbest bırakılmasını emretti, ancak her tayfa birer birer salındı. Çoğu ilk dalgayla birlikte gitmeye karar verdi ve Kırmızı Şahin de aralarındaydı. Kaptan Nurin, Vaelin’in son anda göztaşını almasından korkuyormuş gibi tayfasına ateşli bir şekilde emirler yağdırmıştı.

Zengin olan vatandaşların bazıları da gitmeyi tercih ettiler. Kızıl El korkusu kolay kolay kaybolmuyordu. Vaelin, Ahm Lin’in dükkânını yakan adamın eski işverenini bulmayı başardı. Oldukça pahalı kıyafetlere sahip olan adamın üzerindeki lekeler baharat taciri olduğunu gösteriyordu ve adamı doğu kapısında sorguladı. Ailesi, kalan hizmetçileri ve üzerlerinde değerli eşyalar bulunan yük atları onu bekliyorlardı.

“İsmi Marangoz’du, ben bu kadar biliyorum,” dedi tacir. “Emrimdeki bütün hizmetçilerin adını nereden bilebilirim ki? Benim adıma bilsinler diye insanlara para ödüyorum.” Adamın Diyar lisanı bilgisi kusursuzdu ama Vaelin’in hoşuna gitmeyen küçümser bir tonu vardı. Adam büyük ihtimalle korktuğu için yüzüne karşı açık açık hakaret etmiyordu.

“Eşi var mıydı?” diye sordu Vaelin. “Ailesi?”

Tacir omzunu silkti. “Sanmıyorum. Boş zamanının çoğunu Tanrıların tahta biblolarını yaparak geçiriyor gibiydi.”

“Yaralandığını duydum, başına bir darbe almış.”

“O gece çoğumuz yaralandık.” Tacir, giysisinin ipek kolunu sıyırıp bileğindeki dikiş izini gösterdi. “Adamların sopalarını dilediklerince kullandılar.”

“Marangozun yaralanması,” dedi Vaelin.

“Başına darbe almış, kötüymüş de. Bayılınca adamlarım onu eve geri taşımışlar. Açıkçası öldü sanmıştık ama birkaç gün neredeyse fark edilmeyecek bir şekilde nefes alarak yaşadı. Sonra birden uyandı ve hiçbir şey yokmuş gibi davranmaya başladı. Hizmetçilerim bunun yaptığı biblolardan dolayı bir ödül ve Tanrıların işi olduğunu düşündüler. Ertesi sabah gitmişti. Uyandığından beri tek kelime etmemişti.” Tacir kafasını çevirip kendisini bekleyen ailesine baktı. Titreyen ellerinden ne kadar sabırsız olduğu ve korktuğu belli oluyordu.

“Suça dahil olmadığını biliyorum,” dedi tacire ve kenara çekildi. “Yolculuğunda bol şans.”

Vaelin daha sözünü bitirmeden adam hizmetçilerine emirler yağdırmaya başlamış ve harekete geçmişti bile.

Birkaç gün yaşadı, diye düşündü Vaelin ve kan şarkısı Vaelin’in tanıdığı bir nota çıkartarak harekete geçti. Hayatındaki pek çok gizemden birinin cevabına yaklaşmış olduğunu biliyordu ama bir kez daha gerçek ulaşamadığı bir yerdeydi. Siniri bozulunca kan şarkısı da titreşti. Şarkı sensin, demişti Ahm Lin. Duyabildiğin kadar şarkını söyleyebilirsin de. Hislerini yatıştırmaya, şarkıyı daha net bir şekilde duymaya ve şarkısını odaklamaya çalıştı. Şarkının kendisi benim, benim kanım, benim ihtiyacım, benim avım. Şarkı içinde kabardı ve kulaklarında uğuldadı. Duygu kakofonisi arasında aklından göremeyeceği kadar hızlı bir şekilde bulanık görüntüler akmaya başladı. Sarf edilmiş ve edilmemiş sözcükler anlaşılmaz bir uğultu arasında yükseliyor, karışıklık girdabında gerçek ve yalanlar birbirine karışıyordu.

Ahm Lin’in tavsiyelerine ihtiyacım var, diye düşündü ve şarkıyı odaklamaya, melodiyi ahenksiz bir çınlamaya dönüştürmeye çalıştı. Şarkı bir kez daha kabardı, sonra sakinleşerek tek, net bir nota haline geldi ve beraberinde görünmez bir elin tuttuğu keskinin inanılmaz bir hızla yonttuğu mermer blokun küçük bir imgesi de vardı. Mermerin içinden yüz hatları çıkıyordu... Sonra birden yok oldu, blok taş ustasının yıkıntıları arasında karardı ve parçalandı.

Vaelin yanındaki bir basamağa oturdu. Blokun içindeki mesajı öğrenmek için tek şansı olduğunu gördü. Bu dize bitmişti ve yeni bir melodiye ihtiyacı vardı.

Sekizinci Bölüm

Gece yarısı Janril Norin lonca evindeki odasına geldiğinde, kapıya çağırmıştı.

“Oldukça yüksek sayıda atlılar, lordum,” demişti ozan. “Kardeş Caenis gelmeniz gerektiğini söyledi.”

Hızlı bir şekilde kılıcını kuşanan Vaelin, Tükürük’e atlayıp birkaç dakika içinde bekçi kulübesine varmıştı. Caenis duvarlara daha çok okçu çıkmasını emrediyordu. Mazgallı siperlere çıktıklarında Kont Marven’in Nilsaelli adamlarından birinin önlerindeki düzlüğü işaret ettiğini görmüşlerdi. “Yaklaşık beş yüz götveren, lordum,” demişti endişeli bir ses tonuyla.

Vaelin adamın omzuna arkadaşça vurarak onu sakinleştirdikten sonra duvardan aşağı bakınca, hilalin kısık ışığında üzerlerindeki çelikler soluk bir maviyle parlayan küçük bir atlı grubu görmüştü. “Şu soktumun kapısını açacak mısınız bir ara?” diye sormuştu Baron Banders. “Adamlarım aç ve götüm su topladı.”

* * *

Zırhını çıkarınca baron daha küçük görünüyordu ama öfkesi değişmiyordu. “Tü!” Ağzındaki şarabı lonca evinde yemek salonu olarak kullandıkları odanın yerine tükürdü. “Alpir sidiği. Şerefli bir misafire sunacak Cumbrael şaraplarınız yok mu, lordum?”

“Korkarım ben ve kardeşlerim stoklarımızı tükettik, Baron,” dedi Vaelin. “Özür dilerim.”

Banders omzunu silkti ve masadaki kızarmış tavuğa uzandı. Bir but koparıp kıtır kıtır yemeye başladı. “Buradaki çoğu binayı ayakta tutmayı başarmışsınız,” dedi ağzı yemek doluyken. “Şehir halkı çok bir direniş göstermedi herhalde.”

“Şehri gizlice ele geçirdik. Valinin faydacı bir insan olduğu ortaya çıktı. Çok az kan döküldü.”

Baronun yüzü asıldı ve yemeğini yutmayı bekledikten sonra tekrar tavuğa doğru uzandı. “Marbellis’te olaylar farklı gelişti. Şehir sonsuza dek yanacak sandım.”

Vaelin’in huzursuzluğu daha da arttı. Baronun beklenmedik gelişi garipti ve görünüşe göre anlatacağı kötü şeyler vardı. “Kuşatma zor muydu?”

Banders homurdanıp kendine bir bardak daha şarap koydu. “Doğru düzgün geçebileceğimiz bir yer oluşana kadar dört hafta boyunca kuşatma silahlarını kullandık. Her gece küçük gruplar halinde dolaşan hançerli adamları şehirden çıkıyor, bizim kampımıza girip adamların boğazını kesiyor ve su varillerimizi deliyorlardı. Her soktumun gecesi uykusuz bir nöbet. Kaç adam kaybettiğimizi Ayrılmışlar bilir. Sonra Savaş Lordu gedikten içeri üç alay gönderdi. Yalnızca elli adam dışarı çıktı, onların da hepsi yaralıydı. Alpirliler gediğe tuzaklar kurmuşlar, içi kazık dolu hendekler vesaire. Diyar Muhafızları hendeklere düştüklerinde üzerlerine kandil yağma bandırılmış çıralar attılar ve okçuları ateşli oklarıyla ateşe verdiler.” Durdu, gözlerini kapadı ve hafifçe ürperdi. “Çığlıklarını bir kilometre öteden bile duyabilirdin.”

“Şehir alınmadı mı?”

“Alındı alındı, hatta ucuz bir fahişe gibi tekrar tekrar alındı.” Banders geğirdi. “Kan Gülü yaralarını sardı ve iyi bir plan yaptı. Sanırım gediğe yaptığı saldırı, Alpirlilerin bizim aptal olduğumuzu düşünmelerini sağlamak için yapılan büyük bir kandırmaca ve fedakârlıktı. İki gece sonra gediğin karşısına dört alay dizdi ve saldırıya hazır durumda beklemelerini söyledi. Kalan bütün Diyar Muhafızı piyadelerini de merdivenleriyle birlikte doğu duvarına gönderdi. Alpirlilerin güçlerini gedikte topladıklarını ve duvarları savunacak yeterli adam bırakmadıklarını düşünüyordu. Haklıymış. Bütün gece büyük bir bedel ödedik ama sabah olduğunda şehir, yani şehirden kalan bizimdi.”

Banders susup yemeğine odaklandı. Vaelin adamın rahatça yemek yemesine izin verdi ve bakışlarının sürekli istemsiz bir şekilde baronun paslı olan zırhına gittiğini fark etti. İlk defa yakından görüyordu ve dikkatli bakınca çelik levhanın bazı kısımlarının paslanmadan ötürü kirlendiğini değil, cilalanmış ve parlak olduğunu; pasın ise balmumunu andırır bir yapıda olduğunu fark etti.

“Boya,” dedi yüksek sesle.

“Mmmm?” Banders zırhına bakıp homurdandı. “He şu mu. İnsan, hakkında yaratılan efsanelere göre yaşamaya çalışmalı, öyle değil mi?”

“Paslı şövalyenin efsanesi mi?” diye sordu Vaelin. “Duyduğumu söyleyemem lordum.”

“Çünkü Renfaelli değilsin.” Banders sırıttı. “Babam şamatacı ve iyi kalpli bir insandı ama kumara ve fahişelere çok meraklıydı. Dolayısıyla, öldükten sonra bana dökülmekte olan bir çıpa ve paslı bir zırh dışında bir şey bırakamadı. Lord beni savaşa çağırdığı zaman bu paslı zırhı giymek durumunda kalıyordum. Neyse ki babam mızrak becerisinin bir kısmını bana aktarabilmeyi başarmıştı da her savaş ve turnuvayla birlikte mevkim yükseldi. Paslı Şövalye olarak ünlendim ve yoksul olduğumdan dolayı halk beni sevdi. Zırhım sancağım oldu, savaşlarda kolayca bulunabilmemi sağladı ve param yettiği zaman aldığım adamlarım ve köylüler için de tezahüratlarda kullanılan bir simge oldu.”

“Asıl zırhın bu değil mi yani?”

Banders içten bir şekilde güldü. “İtikad adına, hayır kardeş! O yıllar önce iyice paslanarak kullanışsız hale geldi. En iyi zırhlar bile en fazla birkaç yıl dayanır, savaş ve hava şartları zırhları aşındırıyor. Renfael’de bir deyişimiz vardır: Bir lorddan daha zengin olmak istiyorsan demirci aç.” Kıkır kıkır güldü ve kendine biraz daha şarap koydu.

“Neden buradasınız, lordum?” diye sordu Vaelin. “Savaş Lordu’ndan bir mesaj mı getirdiniz?”

Baron’un yüzü tekrar asıldı. “Evet. Ayrıca kendimi ve adamlarımı da getirdim. Üç yüz şövalye, iki yüz silahlı uşak ve pek çok at bakıcısı, tabii kabul ederseniz.”

“Sen ve adamlarınız hoş geldiniz, ama hizmetlerinize Derebeyi Lordu Theros ihtiyaç duymayacak mı?”

Banders içini çekti, şarap bardağını bir kenara koydu ve Vaelin’in gözlerinin içine baktı. “Derebeyi Lordu’nun hizmetinden azledildim, kardeş. İlk kez olmadı, ama bu son kez olmuş olabilir. Savaş Lordu kendimi senin kumandanın altına sokmamı istediğini söyledi.”

“Derebeyi Lordu’yla tartışınız mı?”

“Onunla değil, hayır.” Suratında o kadar sert bir ifade vardı ki Vaelin meseleyi uzatmamaya karar verdi.

“Peki ya Savaş Lordu’nun sözü?”

Banders cebinden mühürlü bir mektup çıkarıp masaya attı. “Ama istersen okuma, ben içeriğini biliyorum. Şehri kuşatmaya karşı derhal hazır hale getirmeni emrediyor. Marbellis’teki Nişan devriyeleri çok büyük bir Alpir ordusunun kuzeye doğru çıktıklarını görmüş. Marbellis’i es geçip ellerindeki bütün her şeyi kullanarak Linesh’i ele geçirmeyi planlıyorlarmış.” Şarabından büyük bir yudum aldı, ağzını sildi ve yine geğirdi. “Tavsiyem şu kardeş: Tüccar gemilerine atlayıp adamlarınla beraber Diyar’a dön. Burayı o kadar çok kişiye karşı tutma ihtimalimiz bile yok.”

* * *

En az on tabur piyade, beş tabur atlı ve İmparatorluk’un güney bölgelerinden gelen muhtelif yabaniler. Toplam yirmi bin kişi.” Banders usulca konuşuyordu ama odadaki herkes sözcüklerinin ağırlığının oldukça farkındaydı. Vaelin lonca evinde kıdemli subaylardan oluşan bir konsey toplamıştı ve Caenis’i Alpir’in kuzey kıyısının şehir arşivlerindeki en büyük ve en hatasız haritasını bulmakla görevlendirmişti.

“Daha fazla olacaklarını düşünüyordum,” dedi Caenis. “İmparator’un ordusu söylentiye göre sayılamazmış bile.”

“Daha fazlası da var, kardeş,” dedi Banders. “Bu yalnızca öncü kıta. Marbellis’te aldığımız birkaç esir de bunu mutlu bir şekilde doğruladı. Bu şehre doğru yürüyen ordu Alpir ordusunun en seçkin askerleri. Toplayabildiği en iyi piyadeleri, süvarileri ve Volarlarla yaptıkları savaşlarda görev almış kıdemli askerleri toplamış. Yabanileri de yabana atmayın, hepsi savaşçı doğar onların. Hayatlarını İmparator’a bir Tanrı gibi taparak ve lafı dahi edilmeyecek küçük hakaretlerden dolayı birbirleriyle savaşarak geçirdikleri söyleniyor. İmparator onları savaşa çağırdığında da kendi aralarında savaşmayı memnuniyetle bırakıyorlar, onun yardımına koşuyorlarmış. Herhalde mağlup düşmanların tadını seviyorlar.”

“Kuşatma silahları?” diye sordu Vaelin.

Banders başını salladı. “On tane. Hepsi bizimkilerden daha uzun ve daha ağır. Misk sığırı büyüklüğündeki bir kaya parçasını dört yüz elli metre uzaklığa kadar atabiliyorlarmış.”

Diğerlerinin baronun söylediklerine nasıl tepki verdiklerini görmek için Vaelin masadakilere baktı. Kont Marven kendine oldukça hâkimdi ve kıskanç bir şekilde koruduğu statüsünü sarsabilecek bir duygu göstermekten kaçınıyordu. Lord Mareşal Al Cordlin’in gözle görünür biçimde beti benzi atmıştı ve bıyıkları terlerken daha yeni iyileşmiş olan kolunu tutuyordu. Lord Mareşal Al Trendil dalgınca gözlerini tek bir noktaya dikmiş çenesini sıvazlıyordu. Vaelin adamın Untesh’te yağmaladığı şeylerle kaçıp kaçamayacağını düşünüyor olduğunu tahmin etti. Yalnızca Bren Antesh etkilenmemiş gibiydi. Kollarını kavuşturmuş, Banders’ı tek kulağıyla dinliyordu.

“Ne kadar zamanımız var?” diye sordu Caenis barona.

“Kardeş Sollis orduyu buraya koymuştu.” Banders parmağıyla önlerindeki masanın üzerindeki haritada Marbellis’in kırk kilometre güneydoğusunu işaret etti. “On iki gün önce.”

“Bu büyüklükte bir ordu günde yirmi beş kilometreden fazla yol alamaz,” dedi Kont Marven ölçülü bir şekilde. “Çölde oldukları için daha da az yol alacaklardır.”

“Yaklaşık iki haftamız var demek oluyor bu,” dedi Lord Mareşal Al Cordlin. Sesi normalde olduğundan biraz tizdi ve devam etmeden önce durup öksürdü. “Bu yeterli bir zaman, lordum.”

Vaelin kaşlarını çatıp ona baktı. “Ne için yeterli bir zaman?”

“E şehri boşaltmak için tabii ki.” Al Cordlin destek bekler bir şekilde masadakilere baktı. “Limanda bütün orduyu taşımaya yetecek kadar gemi kalmadığını biliyorum ama kıdemli askerler kolaylıkla kaçabilir. Adamlar da Untesh’e doğru...”

“Bu şehri tutmamız emredildi,” dedi Vaelin.

“Yirmi bin kişiye karşı mı?” Al Cordlin isterik bir şekilde güldü. “Bu bizim ordumuzun üç katından bile fazla ve onların askerlerinin hepsi seçkin askerler. Delilik...”

“Lord Mareşal Al Cordlin, sizi bu tavrınızdan dolayı görevinizden alıyorum.” Vaelin başıyla kapıyı gösterdi. “Bu odadan çıkın. Sabah olunca limana götürülecek ve Diyar’a giden bir gemiye bindirileceksiniz. O zamana kadar odanızdan çıkmayın. Adamlara korkaklığınızın bulaşmasını istemiyorum.”

Al Cordlin bir darbe yemiş gibi birden irkildi ve bir şeyler mırıldamaya başladı. “Bu... Bunlar yersiz hakaretler. Alayım bana Kral tarafından...”

“Çık dışarı.”

Darbe yemiş gibi olan lord masadaki diğer askerlerin yüzlerine bakıp da yalnızca kayıtsızlık veya temkinli bir huzursuzluk görünce ayağa kalktı, kapıya doğru yürüdü ve dışarı çıktı. “Şehri boşaltmayla ilgili sunulacak olan tekliflerin aynı şekilde cevaplandırılacağını anlamış olduğunuzu düşünüyorum.”

Onaylayan seslerden oluşan koroyu duymazdan gelen Vaelin dikkatini tekrar haritaya verdi. Bir kez daha bölgenin çoraklığı dikkatini çekti ve Untesh, Linesh ve Marbellis gibi üç büyük şehrin bu çölün kenarında nasıl var olabildiklerine hayret etti. Burada sırf çöl ve çalılıklar var, demişti Frentis. İneli beri daha doğru düzgün ağaç bile görmedim... “Ağaç yok.”

“Lordum?” diye sordu Baron Banders.

Vaelin cevap vermedi ve dikkatini haritaya vermeye devam etti. Gözleri şehrin yaklaşık elli kilometre güneyinde bir piktogram gördüğü sırada, bir strateji tohumu kan şarkısının hafif tınısıyla birlikte belli belirsiz mırıltısı içinde büyümeye başlamıştı; küçük bir havuzun etrafını saran palmiye ağaçları... “Bu ne?” diye sordu Caenis’e.

“Lehlun Vahası, kardeşim. Güney karavan yolunun üzerindeki tek büyük su kaynağı.”

“Yani,” dedi Kont Marven, “Alpir ordusu kuzeye gelirken oradan geçmek zorunda kalacak.”

“Suyu zehirlemeyi mi düşünüyorsunuz, lordum?” diye sordu Lord Mareşal Al Trendil. “Harika bir fikir. Hayvan leşleriyle suyu...”

“Öyle bir şey yapmayacağım,” dedi Vaelin ve kan şarkısının planını beslemesine izin verdi. Risk çok büyük ve bedeli...

“Şehri mühürlemeliyiz, lordum,” dedi Kont Marven birkaç dakika boyunca süren sessizliği bozarak. “Güneye giden karavanlar kaç kişi olduğumuzu düşmana söylerler.”

“Kızıl El tehlikesi geçtiğinden beri düzinelerce insan şehirden ayrıldı,” dedi Vaelin. “Alpir kumandanı uzun bir süredir kaç kişi olduğumuzu ve ne gibi hazırlıklar yaptığımızı biliyordur. Ayrıca zayıf olduğumuzu düşünmesi işimize gelebilir. Kendine fazla güvenen bir düşman ihmalkâr davranabilir.”

Haritaya son bir kez baktı ve masadan uzaklaştı. “Baron Banders, attan kısa bir süre önce inmenize rağmen tekrar eyere oturmanızı istediğim için özür dilerim, ama yarın size ve şövalyelerinize ihtiyacım olacak.” Caenis’e döndü. “Kardeşim, şafakta gözcü grubunu topla, bizzat ben başlarına geçeceğim. Ben yokken şehir senin emrinde. Duvarların çevresindeki hendeği derinleştirip genişliğini de en az iki katına çıkarmaya çalış.”

“Yirmi bin kişilik bir orduyu, birkaç yüz kişiden oluşan bir orduyla tuzağa düşürmeyi mi planlıyorsun?” Kont Marven duyduklarına inanamamıştı. “Ne elde etmeyi bekliyorsun?”

Vaelin kapıya doğru yönelmişti bile. “Keskin tarafı olmayan bir balta, yalnızca bir çubuktur.”

* * *

Denizden uzaklaştıkça, kuzey çölünün bulutsuz göğünün altında, bir fırtınanın süpürdüğü ve altın renkli donmuş bir denize benzeyen yüksek kum tepecikleri ufka doğru uzanıyorlardı. Güneş, sabah saatlerinde ısısından dolayı altında yürümelerine izin vermiyordu. Gece seyahat ediyorlar, gündüzleri güneş ışığından içlerine girdikleri çadırlarda saklanıyorlardı. Tabii bu sırada şövalyeler söyleniyor, savaş atları ise kişneyip alışık olmadıkları bu sıcaklık karşısında sinirle toynaklarını kumda sürüyorlardı.

“Yaygaracı ibneler,” dedi Dentos dışarıda geçirdikleri ikinci günde.

Vaelin birbirleriyle didişip bir tür zar oyunu oynayan şövalyelere baktı. Yakınlarında, bir şövalye zırhı yeterince parlak değil diye yüksek sesle bağırarak yaverini azarlıyordu. Şövalyelerin şimdiye kadar gördüğü en sessiz askerler olmadıklarını kabul ediyordu ve hepsini Nişan’ın tek bir grubuna bile değişirdi, ama etrafta kardeşleri yoktu ve planının işe yaraması için süvarilere ihtiyacı vardı.

“Problem olmaz herhalde,” dedi Vaelin. “Yalnızca tek bir saldırı yapacaklar.” Ama ondan sonra aralarından kaç kişi sağ kalır bilemiyorum.

“Peki ya devriyeler?” diye sordu Frentis. “Alpirliler, ordularının yan taraflarına gözcü koymayacak kadar aptal mı?”

“Şehirden bu kadar uzakken tam olarak dediğini yapacak kadar aptal olduklarını umuyorum. Aksi halde bir gün daha kaybetmemiz gerekir. Bizi bulan gözcüleri sustururuz ve gece olana kadar kimsenin onları özlememesini umarız.”

Vaha görüş alanlarına iki gün sonra girdi. Hafif hafif pişen kum tepelerinin arasında parıldayan bir güven kaynağıydı. Vaelin vahanın boyutunu görünce şaşırdı. Bir göl ve birkaç tane palmiye ağacı bekliyordu ama bunun yerine gözlerinin önünde yemyeşil bir araziyle çevrili bir göl duruyordu. Yeşil ve maviden oluşan, neredeyse dayanılmaz bir mücevher gibiydi.

“Alpirlilerden ses seda yok, kardeşim,” dedi Frentis ve gözcü grubuyla birlikte Vaelin’in vahaya bakmak için durduğu kum tepesinin altında atlarının mahmuzlarına asıldılar. “Dediğin gibi onlardan önce buraya vardık.”

“Karavanlar?” diye sordu Vaelin.

“Kilometrelerce mesafede hiçbir şey yok.”

“Kuzeye doğru çıktığımız yolculuğumuz sırasında çok az tüccara rastladık, lordum,” dedi Baron Banders. “Savaş, ticarete pek iyi gelmiyor. Tabii çelik ticareti yapmıyorsan.”

Vaelin çöle baktı ve batı yönünde yaklaşık iki kilometre uzaklıkta dağa benzeyen iki tane büyük kum tepesi gördü. “İşte,” dedi eliyle göstererek. “Batı yamacına kamp kuracağız. Ateş yakılmayacak ve Baron, adamlarınız çok ses yapmamaya özen gösterirse minnettar olurum.”

“Elimden geleni yaparım lordum. Ama bunlar çiftçi değil sonuçta. Seninkiler gibi öyle kırbaçlatamam.”

“Belki de kırbaçlatmalısınız, lordum,” dedi Dentos. “Onların kanının da biz çiftçilerinkiyle aynı renk aktığını hatırlamış olurlar.”

“Alpirliler geldiğinde yeterince kanları akacak, kardeş,” diye çıkıştı Dentos’a Banders. Sıcaktan kızarmış yüzüne bir de öfke kızıllığı gelmişti.

“Yeter,” diyerek araya girdi Vaelin. “Kardeş Dentos, Kardeş Frentis’le gidin ve mümkün olduğu kadar az iz bırakarak mümkün olduğu kadar çok su getirin. Düşmanlarımızın buradan haflalardır küçük karavanlar dışında kimsenin geçmediğini düşünmesini istiyorum.”

* * *

İki gün sonra güney ufkunda kalkan yüksek kum sütunlarından İmparator’un ordusunun geldiğini anladılar. Vaelin, Frentis ve Dentos yüksek bir kum tepesinin üzerinde yatıp ordunun vahaya doğru ilerleyişini izledi. Önce atlar göründü ve iki tarafa dizilmiş atların arasında da iki sütun halinde yürüyen ordu vardı. Vaelin dört alay mızrakçı ve dört alay da atlı okçu olduğunu saydı. Disiplinleri etkileyiciydi ve kamplarını kurma hızlarına bakılırsa oldukça hızlı ve de verimli çalışıyorlardı. Vahaya vardıklarından bir saat sonra çadırlar ve yemek ateşleri hazırdı. Frentis’ten tek gözlü dürbünü ödünç aldı, kalabalık arasındaki subay ve çavuşları izlemeye başladı. Sert görünümlü adamlar kamplarının etrafına belirli aralıklarla gözcüler yerleştirdiler. Tecrübeli askerlermiş gerçekten, diye düşündü ve ayrılmadan önce Sherin’e hoşça kal demediği için kendini kötü hissetti. Son görüşmelerinde kız nispeten yumuşamış olsa da Vaelin’in açıklaması gereken hâlâ çok şey vardı.

Tek gözlü dürbünü güneyden yükselmekte olan yeni bir toz bulutuna çevirdi. Nahoş bir berraklıkla Alpir piyadeleri çöp adamlar olarak belirmeye başlamışlardı.

Piyadelerin vahaya gelip kamp kurmaları bir saat sürdü. Usta Sollis’in gözlemi oldukça alçakgönüllüydü; aslında on iki piyade taburu vardı ve bu da Alpir ordusunun en az otuz bin kişi olduğu anlamına geliyordu. Vaelin çok kısa bir süre için bile olsa da Kont Marven’in haklı olabileceğini düşündü.

“Şurayı görüyor musun?” diyerek işaret etti Frentis ve gözünden dürbünü çekti. “Savaş Lordu’nun olabilir mi?”

Vaelin dürbünü aldı ve parmağını takip ederek bakışlarını vahanın kuzey tarafında kurulmuş olan büyük çadıra çevirdi. Bir grup asker üzerinde kırmızı zemin üzerine çapraz şekilde duran iki siyah kılıcın olduğu sancağın direğini dikiyorlardı. Başlarında altın pelerin ve sert duruşlu, kır saçlı, esmer ve uzun bir adam bulunuyordu. Neliesen Nester Hevren, İmparatorluk Muhafızları’nın Onuncu Taburu’nun yüzbaşısı. Sözünü tutmaya gelmiş.

Adam dönüp, cüsseli ve belirgin bir şekilde topallayan başka bir adama eğilerek selam verdi. Üzerinde eski ama çok dayanıklı olduğu belli olan bir zırh ve belinde bir süvari kılıcı vardı. Derisi kuzey bölgelerine özgü zeytin rengindeydi ve başı tamamen tıraşlıydı. Hevren ona bir tür rapor veriyor gibiydi. Adam Hevren’i birkaç dakika dinledikten sonra elini sallayarak onu susturdu ve ona bir daha bakmadan çadırına girdi.

“Hayır, topallayan adam Savaş Lordu,” dedi Vaelin. Hevren’in diklenip yürümeye başlamadan önce omuzlarının çökmüş olduğunu gördü. Utanç içindesin, diye düşündü Vaelin. Umut’u kaybettin diye önemsenmiyorsun. Ne anlatıyordun acaba? Daha çok devriyeye, daha çok nöbetçi? Umut Katili’nin keskin zekâsından sakınmayı mı öğütlüyordun? Seni dinlemiyor, değil mi? Şehirden ayrıldığından beri ilk defa Vaelin moralinin düzeldiğini hissetti.

Kuşatma silahları akşama doğru vahaya vardı. Sollis’in söylediklerini aktaran Banders’ın abartmış olduğunu umuyordu ama o anda anlattıklarının doğru olduğunu anladı. Diyar Muhafızları’nın kale duvarlarının üzerinden kaya ve ateştopu fırlatabilen mangonel[12] ve mancınıkları vardı ama en büyük ve en iyi yapılmış olanı bile İmparator’un Linesh’in duvarlarını yıkmak için gönderdikleriyle karşılaştırılamazdı. Sürülerce öküzün zar zor çektiği devasa aletler yavaş yavaş ilerliyor, ağır kolları sallanıyordu.

Silahların yanından yaklaşık üç bin adam yürüyordu, gevşek dizilim ve farklı görünümlerine bakınca Vaelin bunların Banders’ın anlattığı yabaniler olduğunu anladı. Parlak kırmızı ipek ve mavi tüylü başlıklardan, mat siyah ve gösterişsiz, mavi urbalara kadar pek çok türden renkte kıyafetleri vardı. Aralarında bazıları göğüs zırhı ve zırh gömlek giyiyorlardı ama çoğu zırhsızdı. Bazılarının elinde üzerinde ne olduğu anlaşılmayan mühürler işlenmiş tahta kalkanlar vardı. Çoğu, silah olarak demir bıçaklarla güçlendirilmiş uzun mızrak, üzeri çivi dolu sopalar ve gürzler kullanıyordu, bazılarının belinde hançer ve kısakılıç da vardı.

Vaelin öküzlerin kuşatma silahlarını vahanın güney bölgesine götürdüğünü gördü. Vardıklarında hayvanlarla ilgilenen adamlar öküzleri serbest bırakıp hayvanları suya götürdüler. Yabaniler kamplarını kuşatma silahlarının etrafına kurdular.

“Hepsini öldürmek biraz zor olacak, kardeşim,” dedi Dentos.

“Plan işe yararsa ona gerek kalmaz,” dedi Vaelin ve dürbünü Frentis’e verdi. “Atları yükleyelim. Ay yükseldiği zaman harekete geçeceğiz.”

* * *

Tükürük, Vaelin’in tam da beklediği gibi yük hayvanlığı işine hiç uygun olmadığını gösterdi. Vaelin yükleri savaş atının sırtına yüklemeye başlayınca hırçınlaştı ve etrafındakilerin ayaklarına basmaya başladı. Vaelin sırtına düzgün bir şekilde yüklenmesine izin verene kadar Vaelin birkaç dakika dil dökmek, tehditler savurmak ve şekerlerle kandırmak durumunda kaldı. At sakinleştiği zaman parlak hilal tepelerindeydi.

“Neden o hayvanla uğraştığını anlayamıyorum, kardeşim,” dedi Dentos. Yüzünün alt tarafını örten muslin[13] eşarptan dolayı sesi biraz basık çıkıyordu.

“Çünkü Tükürük bir savaşçı,” dedi Vaelin. “Bu, bütün yaralanmalarımı hoş görmemi sağlıyor.” Toplanmış gözcü grubuna baktı. Her biri, çölü geçip kuzey limanlarına baharat ve değerli başka eşyalar taşıyan tacirlerin giydiği beyaz eşarplardan takıyordu. Her atın üzerinde normalde içi baharat dolu kırmızı, kilden yapılma küpler olurdu ama yükleri başkaydı. Aşina bir gözü kandırmalarının zor olduğunu biliyordu. Atları fazla uzundu ve elbiselerinde tanıdık gelmeyecek pek çok ayrıntı, hatta bellerinde sakladıkları kılıçlarının yarattığı çıkıntı vardı. Ama hayati olan o birkaç dakikada etrafın karanlık olduğu göz önünde bulundurulduğunda yeterince ikna edici olmalıydılar. Yeterli olacağını umuyordu.

Kuzeye baktı ve gözleriyle kum tepeciklerinin arasından geçip vahaya inen dönemeçli rotasını takip etti. Ay ışığında çöl çok garip bir manzara oluşturuyordu, kum ışık tarafından gümüşe boyanmış gibiydi. Geceleyin esen soğuk rüzgâr da eklenince Vaelin kendini karla kaplı bir alana bakıyormuş gibi hissetti ve aklına bir kez daha hayal meyal hatırladığı rüya geldi. Nersus sil Nin onunla acımasız bir şekilde dalga geçmişti, kar üstünde bir ceset soğuyordu...

“Kardeşim?” dedi Frentis düşünü bölerek.

Vaelin görüşünü düzeltmek için başını salladı, gözcü grubuna döndü ve sesini yükseltti. “Bu geceki görevimizin önemini hepiniz biliyorsunuz. İşimiz biter bitmez atlarınızı Linesh’e doğru sürün ve arkanıza bile bakmayın. Aç kurtlar gibi peşimize düşecekler, bu yüzden hiçbir sebepten dolayı oyalanmayın.”

Tekrar kuzeye döndü ve Tükürük’ün dizginlerini çekti. “Hadi bakalım seni ihtiyar.”

Meşalelerini yakıp yavaş yavaş ilerlemeye başladılar. Güney tarafında duran kabile üyelerini ezberledikleri Alpirce selamlama sözcükleriyle selamladılar. Hepsi uzun, kaslı adamlardı, sivri sakalları ve kızıl-kahve ten renkleri vardı. Kırmızıya boyanmış kıyafetler ve fildişinden yapılmış gevşek birer zırh giyiyorlardı. Her birinin elinde Vaelin’in kampı daha önce izlerken gördüğü ucu testere dişli mızraklar vardı. Onlardan şüphelendikleri belliydi ama küçük ve tanınmayan bir grup belirdiğinde bir patırtı çıkmadığına Vaelin sevinmişti. Kampa yaklaşırlarken yabanilerden beşi toplanıp önlerine geldi. Mızrakları ellerindeydi ama tehditkâr bir tavırları yoktu.

“Ni-rehl ahn!” Dentos kabile üyelerini selamladı. Caenis’ten sonra Alpirceyi en çok bilen oydu, ama akıcı bir şekilde konuştuğu söylenemezdi. Linesh’ten ayrılmadan önce Caenis tarafından oldukça sıkı bir şekilde ders almasına rağmen kuzey imparatorluğunun yerli kabile üyelerini kandırması zordu. Kabile üyelerinin güney bölgelerinden gelmesi ve yerel aksanı onlardan daha az bilmeleri şanslarınaydı.

Kabile üyelerinden birisinin kafası karıştı ve başını iki yana salladı. Kendi dilinde arkadaşlarına bir şeyler söyleyince adamlar şaşkın bir şekilde omuz silktiler.

“Unterah.” Dentas tacir anlamına gelen kelimeyi söyledi ve kendi göğsüne vurdu. Sonra geçici olarak karavan süsü verilmiş atları işaret etti. “Onterish.” Baharat.

Konuşan kabile üyesi Dentos’un yanından geçip gözleriyle Vaelin’in grubunu dikkatlice taradı. Vaelin’e yaklaştı, kardeşin başıyla selamını göz ardı etti ve Tükürük’ü incelemeye başladı. Savaş atının bacakları ve yan taraflarındaki yara izlerini görünce gözlerini kıstı.

Diğer kabile üyelerinden biri bağırınca Vaelin’in önünde durmuş olan adam çabucak geriledi ve mızrağıyla birlikte eğilerek saldırı konumuna geçti. Vaelin onları yatıştırmak için ellerini kaldırıp batıyı işaret etti. Kabile üyesi riski alıp omzunun üstünden baktı. Çölden ellerinde meşaleler olan çok sayıda adam geldiğini görünce şaşkınlıkla ayağa kalktı. Yaklaşık üç yüz ışık damlası karanlıkta titreşiyordu ve son sürat üzerlerine gelmekte olan süvarilerin giderek artan gürültü ve borazan seslerini duyabiliyordu.

Kabile üyesi arkadaşlarına döndü ve bir emir vermek üzere ağzını açtığı sırada Vaelin’in fırlatma bıçağı adamın ensesine gömüldü. Gözcü grubu kalan nöbetçileri öldürmek üzere silahlarını çıkardılar ve çekilip bırakılan yayların sesi ve fırlatma bıçaklarının ıslığı havayı doldurdu.

“Meşaleleri söndürün! Kuşatma silahlarına gidin!” diye bağırdı Vaelin ve Tükürük’ü hızlı bir şekilde sürmeye başladı.

Kampa girdiklerinde savaşın ahenksiz sesi doruklardaydı. Baron Banders’ın şövalyelerinin hızlı bir şekilde toparlanmış ve savunma pozisyonunda bekleyen kabile üyeleriyle olan çarpışmasında çıkan gök gürültüsü, bir süre sonra yerini kişneyen atlar ve çarpışan metal sesine bırakmıştı. Kabile üyeleri silahlarını toplayıp hızlı bir şekilde savaşa katılmak için birbirleriyle yarışıyorlardı. Savaş naraları atıyorlar ve onları savaşa çağıran kendi borazanlarının pes, kulak tırmalayıcı sesi havada yankılanıyordu. Vaelin’in grubu çadırlara ulaştığı sırada çoğu gidip çarpışmaya girmişlerdi ve geride kalan sayıca az olanları öldürmek de Vaelin ve arkadaşları için sorun olmamıştı.

Kuşatma silahlarının başında silahlarla ilgilenen zanaatkârlar dışında hiç nöbetçi yoktu. Zanaatkârların çoğu deri önlükler giyen orta yaşlı adamlardı ve tamir aletleri dışında silahları yoktu. Vaelin, adamların kaçacak kadar sağduyulu olmadıklarına üzüldü ve kendisine bir çekiçle saldıran bir adamı öldürüp, bir başkasının elini kesti.

“Buradan gidin!” diye bağırdı adama, kılıcını kınına soktu ve Tükürük’ün sırtından kil küpleri aldı. Adam bir süre ona boş gözlerle baktıktan sonra kan kaybından bayıldı ve olduğu yere yığıldı. Vaelin küfredip adamı bıraktı ve küpleri en yakındaki kuşatma silahının içine koymaya başladı. Küpler sert ahşaba çarpınca kırıldı ve içindeki berrak, yapış yapış sıvı silahlara bulaştı. Vaelin ilk silahın tamamen sıvıya bulandığını görünce pis pis gülen Frentis tarafından kısmen yağlanmış ikinci silaha geçti.

“Çok güzel bir manzara olacak, kardeşim.”

“Orası öyle.” İkinci küpü da boşalttı ve diğerlerinin ne durumda olduğuna baktı. On kuşatma silahının da yanında kırık küp parçalarını görünce memnun oldu. “Pekâlâ, bu kadar yeter!” diye bağırdı. “Yakın!”

Yirmi metre kadar geriye çekildiler. Vaelin adamın yanmasını istemediği için yaralı tamirciyi de sürüklemişti. Dentos ve Frentis yaylarını çıkardılar, oklarının ucunu yaktılar ve kavisli bir şekilde attıkları oklar kandil yağlarıyla temas eder etmez kuşatma silahları alev aldı. Bir süre sonra kampın ortasında on büyük ateş yanıyordu ve birkaç dakika içinde büyük silahlar yerle bir oldu. İpleri ve bağlantı noktaları alevler içinde kavruldu ve koca kolları orman yangınına yakalanmış çam ağaçları gibi devrildi.

Alevler, batı tarafındaki savaşı görebilecekleri kadar havayı aydınlatmıştı. Baron Banders adamlarına çekilmelerini söylüyordu ama gözlerini kan bürümüş kabile üyelerinin onları bırakmaya pek niyeti yoktu. Vaelin birkaç adamın savaştan çekilmeye çalışırken kabile üyeleri tarafından atlarından çekilip hızlıca mızraklarla delik deşik edildiğini gördü.

Vaelin, Tükürük’e bindi ve kılıcını çekti. “Şehre dönün!” diye bağırdı gözcü grubuna.

“Peki ya sen, kardeşim?” diye sordu Frentis.

Vaelin başıyla savaşı işaret etti. “Baronun yardım ihtiyacı var. Ben de arkanızdan geleceğim.”

“Ben-”

Frentis’e tartışmaya mahal bırakmayan bir şekilde baktı. “Adamlarını alıp geri dön, kardeşim.”

Frentis sözcüklerini yuttu ve başını salladı. “İki gün içinde dönmezsen...”

“O halde geri dönmüyorumdur ve kumanda Kardeş Caenis’in elindedir.” Vaelin, Tükürük’ü savaşın ortasına doğru dörtnala sürmeye başladı. Savaş atının çarpışmanın beklentisiyle gerildiğini hissetti. Kalabalığın yanından geçti, yeterince dikkatli olmayan kabile üyelerini öldürdü ve üstüne çullanır gibi olduklarında uzaklaştı, sonra bunu tekrar etmeye başladı. Kabile üyelerinin öfkelerini üzerine çekip şövalyelerin nefes almalarını sağlamaya çalışıyordu. “Eruhin Makhtar!” diye bağırıyordu sürekli ve bunun ne anlama geldiğini bildiklerini umuyordu. “Ben Eruhin Makhtar’ım. Gelin beni öldürün!”

Sözcükleri en azından bazı kabile üyeleri çok iyi anlamıştı zira arkasından vahşi bir şekilde geliyorlar, bazen sinir bozucu bir isabetle mızraklar ve küçük baltalar fırlatıyorlardı. Bir tanesi oldukça hızlı davranmış, Vaelin yine saldırıp uzaklaşırken Tükürük’ün arkasına atlamıştı. Çivili sopasını kaldırıp Vaelin’in başına indirecekken sırtına giren bir okla yere yuvarlanmıştı.

“Bence daha fazla oyalanmayalım kardeşim!” diye bağırdı Dentos ve atını Vaelin’in yanına çekip yayına bir ok daha sürdü. Fırlattığı ok yakınlarında duran bir başka kabile üyesinin boğazına girdi.

“Seni şehre geri gönderdim sanıyordum,” dedi Vaelin.

“Hayır, sen Frentis’i gönderdin.” Dentos bir ok daha atıp eğildi ve başının üzerinden bir mızrak geçti. “Gerçekten gitmemiz gerekiyor!”

Vaelin kalabalık adamlara baktı ve kırmızı lekeli bir zırhı olan iri bir adamın atını savaştan uzağa doğru sürdüğünü gördü. Baron en son ayrılan kişi olmayı seçmişti. Batıyı işaret etti ve dönüp atlarını çok hızlı bir şekilde sürmeye başladılar. Hâlâ yanan kuşatma silahları kumlar üzerinde büyük gölgeler yaratıyordu ve kum tarafından yutulup yittiler.

* * *

Gece boyunca at sürdüler. Güneş doğana dek batıya, sonra kuzeye döndüler ve güneş yüzünden atlar aksamaya başlayana kadar üzerlerinden inmediler. Atların üzerinden zırhları dahil bütün fazla ağırlıkları attılar. Yanlarında yalnızca silahları ve mataraları kaldı.

“Hiç işaret yok,” dedi Dentos. Güney ufkuna bakarken ellerini alnına koyup gözlerini güneşten koruyordu. “En azından şimdilik.”

“Gelecekler,” diye temin etti onu Vaelin. Tükürük’ün ağzına matarasını koyunca hayvan matarayı dişlerinin arasına sıkıştırıp başını havaya kaldırdı ve mataranın içindekileri birkaç kez yutkunarak içti. Vaelin aygırın çölde daha ne kadar dayanabileceğinden emin değildi. Çöl kuzeyde doğmuş bir hayvan için acımasız bir yerdi, bunu normalde parlak ve şüphe dolu gözlerini bitkin bir şekilde kırpmasından anlamak mümkündü.

“Şansımız varsa baronun izlerini takip ediyorlardır,” dedi Dentos. “Sonuçta onlar daha kalabalıklar.”

“Dün gece şans kotamızı doldurduk sanki, sence de öyle değil mi?” dedi Vaelin ve Tükürük’ün dizginlerini eline aldı. “Yürüyerek devam edeceğiz. Bu sıcakta biz atlarımıza binemiyorsak, onlar da binemiyorlardır.”

Akşama doğru gördüler. Çok uzaktalardı, küçük ve zor seçiliyorlardı ama serap değillerdi.

“Yirmi beş kilometre?” diye sordu Dentos toz bulutuna bakarak.

“On beş.” Vaelin eyere çıktı ve Tükürük bitkin bir şekilde kişneyince irkildi. “Görünüşe göre sıcakta da at sürebiliyorlarmış.”

Gece boyunca atlarını eşkin sürdüler. Onları çok zorlamak istemiyorlardı. Sürekli güneye bakıyorlar, çöl ve yıldız dolu gök dışında bir şey görmüyorlardı, ama düşmanlarının giderek yaklaştıklarından eminlerdi.

Şafak sırasında kuzey kıyısını gördüler. Çöl bitip çalılıklar başladı ve on kilometre doğularında Linesh’in beyaz duvarları sabah güneşinde parlıyordu.

“Kardeşim,” dedi Dentos usulca.

Vaelin güneye bakınca büyük bir toz bulutu gördü ve atlılar kolay seçilebiliyordu. Öne eğilip Tükürük’ün boynunu okşadı ve kulağına fısıldadı. “Üzgünüm.” Tekrar doğrulup topuklarını atın iki yanına vurdu ve dörtnala ilerlemeye başladılar. Tükürük’ün hızının kesilmiş olacağını düşünüyordu ama hayvan daha hızlıydı ve dörtnala ilerlemekten memnun gibiydi. Başını ya sinirden ya da memnuniyetten kaldırıp indiriyordu ve kişniyordu. Toynakları tozu dumana kattı, Dentos ve debelenen atını o kadar geride bıraktılar ki yaklaşık altı kilometre sonra Vaelin, Tükürük’ün dizginlerini çekmek zorunda kaldı. Şehrin duvarlarının önündeki düzlüğü gören bir tepenin üstünde duruyorlardı. Açık kapılardan zırhları güneş ışığında parıldayan atlılar giriyordu.

“Baron dönmüş,” dedi Vaelin, Dentos mahmuzlarını çekerken.

“Birilerinin dönmüş olması güzel.” Dentos matarayı kaldırdı ve yüzünü ıslattı. Peşlerinde olan adamlar iki kilometre arkalarındaydı ve hızla yaklaşıyorlardı. Dentos haklıydı, başaramayacaklardı.

“Al,” dedi ve atından indi. “Benim atım daha hızlı, istedikleri benim.”

“Kardeşim, mal mal konuşma ya,” dedi Dentos uyaran bir ses tonuyla. Eyerinin yan tarafından yayı çıkardı ve bir ok sürdü. Atıyla beraber gelen atlılara doğru döndü. Vaelin onu vazgeçirmenin mümkün olmadığını biliyordu.

“Üzgünüm, kardeşim,” dedi Vaelin. “Bir aptalın savaşı bu, ben...”

Dentos onu dinlemiyor, şaşkın bir şekilde kaşlarını çatmış güneye bakıyordu. “Burada bunlardan olduğunu bilmiyordum. Çok büyük değil mi ibne?”

Vaelin, Dentos’un baktığı yere baktı ve gözleri kocaman gri bir kurdun üzerinde durunca kan şarkısı birden alevlendi. Onu tanıdı. Kurt Urlish’teki ilk karşılaşmalarında yaptığı gibi kayıtsız, yeşil gözleriyle ona bakıyordu. “Onu görebiliyor musun?” diye sordu Vaelin.

“Tabii ki, gözden kaçırması biraz zor.”

Kan şarkısı iyice alevlendi ve ahenksiz seslerle bir uyarı vermeye başladı. “Dentos, şehre dön.”

“Hiçbir yere gitmiyorum.

“Bir şey olacak! Lütfen, git!”

Dentos tartışmaya devam edecekti ama bakışları güney ufkunda yükselen kara bir buluta takıldı. Yerden yaklaşık bir kilometre yüksekteydi ve dalga dalga toparlanan öfkesiyle güneş ışığını yutmuş, aç karnına kum tepelerini indirerek şehre doğru ilerliyordu.

Birkaç metre uzaklarında yere bir ok saplandı. Vaelin arkasına dönüp baktığında peşlerindeki adamların en az yüz kişi olduklarını ve aralarında yaklaşık elli metre kaldığını gördü. Atlarını dörtnala sürüyorlar, bir yandan da üzerlerine ok yağdırıyorlardı. Kum fırtınası gücünü iyice arttırmadan kovalamacayı bitirmek için canhıraş bir şekilde uğraşıyorlardı.

“HADİ!” diye bağırdı Vaelin, Dentos’un dizginlerini kendi eline aldı ve Tükürük’ü mahmuzlayıp dörtnala sürmeye başladı. Üzerlerine ok yağarken şehre gitmek üzere yamaçtan iniyorlardı. Yolun daha üçte birini gidemeden fırtına geldi, kum yüzüne ve gözlerine iğneler gibi şiddetle çarptı. Dentos’un atı öfkeyle şaha kalktı, dizginler Vaelin’in elinden kaydı, at ve atlı dönen kızıl sis içerisinde kayboldular. Vaelin bağırmaya çalıştı ama ağzını açar açmaz boğazına kum girdi ve ağzını açık tutmaya devam ederse içinin kum dolacağını anladı. En iyisinin yüzünü koruyup kör bir şekilde koşan Tükürük’e sıkı sıkı tutunmak olduğuna karar verdi.

Çaresiz bir şekilde kan şarkısına tutundu, onu sakinleştirmeye çalıştı ve şarkısına hükmedip yön vermeye, şarkıyı söylemeye uğraştı. İlk başta yalnızca kurdu gördüğünde patlayan terslik ve tehlikenin ahenksiz çığlığını duysa da iradesini direttikçe aklında esen fırtınanın içinde birkaç nota oluşmaya başladı. Dentos! diye seslendi, şarkıyı bir kanca gibi kum fırtınasının içine göndermeye çalıştı. Bul onu!

Şarkı tekrar değişti ve daha fazla nota oluşmaya başladı. Müzik melodik bir hale geldi. Sakin bir şekilde çalmaya başladı, ama o kadar garip bir melodiydi ki anlam yükleyemedi. Farkındalık aklına bir darbe gibi indi. Bu benim şarkım değil! Bu bir insanın şarkısı değil!

Kimsin? diye sordu şarkısıyla. Kimsin sen?

Diğer şarkı tekrar değişti, bütün müzik sindi ve tek bir sabırsız hırıltı duyuldu.

Lütfen! diye yalvardı. Kardeşim...

Kurdun hırıltısı aklında bir çığlık oldu ve o kadar güçlüydü ki eyerinin üzerinde sarsıldı. Tükürük kişneyip tehlike hissederek şaha kalktı ve Vaelin burnundan kan aktığını hissetti. HAYIR! diye bağırdı toplayabildiği bütün gücünü toplayıp şarkısına yoğunlaştırarak. YARDIMINI İSTEMİYORUM!

Rüzgâr birden dindi, yüzüne doğru savrulan iri kum tanelerinin sertliği yerini hafif bir esintiye bıraktı ve rüzgârın kaldırdığı kumlar, binlerce fısıldayan ağzın çıkardığı sese benzer bir ses eşliğinde alçalmaya başladı. Solan sisin arasından bir atlı figürü gördü. Yaklaşık on metre ilerisindeydi ve sırtındaki kılıçtan Dentos olduğunu anladı. Vaelin içi rahatlayarak hızlı hızlı Dentos’un yanına gitti ve kardeşinin omzunu tutmak üzere elini uzattı.

“Oyalanmak için pek uygun bir zaman değil kardeşim...”

Dentos eyerinden kayıp ağır bir şekilde yere düştü. Gözleri açıktı ve yüzü solgundu. Onu öldürmüş olan ok göğsünden çıkmıştı, ucundaki demir parçası kanlıydı.

* * *

Çekilen kum fırtınasında Ahm Lin’in yaptığı bir heykel gibi donmuş bir biçimde nasıl durduğunu Vaelin’e sonra anlattılar. Duvardaki nöbetçiler bağırmış, Frentis deli gibi ön kapının tekrar açılması işaretini vermişti. Fırtına yüzünden birbirlerini kaybeden peşlerindeki Alpirliler kısa bir sürede toparlanıp hareketsiz Umut Katili’ne yaklaşmaya başlamışlardı. Bir tanesi dörtnala sürdüğü atıyla yirmi metre kadar yaklaşmış, yayını gerip eyerde ayağa kalkmıştı, dişlerini nefret ve zaferle sıkıyordu. Bren Antesh mazgallı siperlere çıkmış, okuyla atlıyı göğsünden vurmuş ve okçularına bağırarak bir emir vermişti. Duvarlardan havalanan bin ok Alpirlilerin üzerine siyah dolu taneleri gibi yağmıştı. Tek bir yaylım ateşiyle yaklaşık yüz atlı öldürülmüştü.

Vaelin bunların hiçbirini hatırlamıyordu. Gözlerinin önünde yalnızca Dentos’un fersiz gözleri ve cansız yüzü vardı, bir de kırmızı bir havuzun ortasında parlayan metal uç. Caenis ve Barkus tekrar açılmış olan kapıdan koşarak çıkmış ve şok olmuş bir şekilde donakalmışlardı. Vaelin ne kederlerini ne de sorularını duyabiliyordu. Dentos ve ok...

“Vaelin.”

Duyabileceği tek ses buydu. Sherin yanına gelip bileğini tutmuştu. Vaelin’in elleri dizginleri sıkı sıkı tutmaktan bembeyazdı. “Vaelin, lütfen.”

Vaelin ona bakmış, şefkatli gözlerinde kaybolmuştu ve o tanıdık ağrı, çaresiz bir ihtiyaç ve umutsuz bir utançla uyuşukluğunu çözmüştü. “Ben bir katilim,” demişti her kelimeyi soğuk bir kesinlikle telaffuz ederek.

“Hayır...”

“Ben bir katilim.” Nazikçe elini bileğinden çekip Tükürük’le birlikte yavaşça kapıdan geçip şehre girmişti.

Dokuzuncu Bölüm

İki gün boyunca odasında kalmış, kıyafetlerini çıkarmadan kendini üzerine bıraktığı yatakta yatmıştı. Janril kapısını çalıp dışarı yemek bırakıyordu ama Vaelin yemiyordu. Caenis, Barkus ve Frentis sırayla kapının önüne gelip ona sesleniyorlardı ama Vaelin onları duymuyordu bile. Uyumak, yemek yemek, su içmek gibi ihtiyaçlarını hissetmiyordu. Yalnızca Dentos ve ok vardı, bir de aklında sağır edici bir şekilde yankılanan kurdun bilinmez şarkısı... Tabii bir de gerçek vardı, o berbat gerçek. Ben bir katilim.

Görevde Dentos’un da olmasını istediği için bunu ona sormaya gittiği zamanı düşündü. “Aramızda at üstünden en iyi ok atabilen sensin...” diye başlamıştı ama Dentos eşyalarını toparlamıştı bile.

“Nortah daha iyiydi,” demişti yayını alırken.

“Nortah öldü.”

Dentos yalnızca gülünce Vaelin ilk defa Nortah hakkında söylediği yalana Dentos’un inanmadığını anlamıştı. Başka ne biliyordu? Başka ne sırlar saklamıştı? Bütün bildikleri bir anda yok olmuş, büyük ihtimalle Umut Katili’ni öldüreceğini zanneden bir yabancı tarafından atılan bir ok tarafından çalınmıştı. Vaelin adamın Cumbrael okları altında ölürken mutlu olup olmadığını düşündü. Belki de Tanrılarının onu bir kahraman gibi karşılamasını bekliyordu. Çok hayal kırıklığına uğramış olmalıydı.

İkinci günün akşamına doğru dikkatini kapıdan gelen tırmalama sesi çekti. Bir de ağlamaklı bir mızırdanma geliyordu. Gözlerini kırptı, bulanık gözleriyle loş odaya baktı, parmaklarıyla çenesindeki sakala dokundu ve kendi kötü kokusunu aldı. “Banyo yapmam gerek,” diye mırıldandı ve kapıyı açmak için ayağa kalktı.

Çizik üstüne atlayınca ağırlıktan dolayı beraber yere düştüler. Çizik sert diliyle sevgi dolu bir şekilde Vaelin’in yüzünü yalamaya başladı. “Tamam arsız köpek!” diye homurdandı ve biraz zorlanarak köle-tazıyı üzerinden itti. “İyiyim.”

“Gerçekten mi?” Sherin kapının eşiğinde durmuş, kollarını kavuşturmuş, Vaelin’in ilk buluşmalarından hatırladığı ciddi ifadeye benzer bir ifadeyle ona bakıyordu. “Çünkü berbat görünüyorsun.”

Kız arkasını döndü, merdivenlerden indi ve birkaç dakika sonra bir bez ve kaynar su dolu bir leğenle döndü. Kapıyı kapayıp yatağa oturdu. Vaelin üzerini çıkarıp yıkandı. Bu sırada Sherin başını kucağına koymuş olan Çizik’in kulağının arkasındaki tüyleri okşuyordu. Vaelin kızın göğsüne bakıp ve gözlerini yaralarının üzerinde gezdiğini biliyordu ve kızın kederini hissetti. “Hak etmediğim şeyler değil, kardeş,” dedi ve jiletine uzandı. “Hepsi ve fazlası da olmalıydı.”

“Ne yani, kendinden nefret mi ediyorsun şimdi?” Sesi sinirli gibiydi. Belli ki Kardeş Kumandanı Iltis’i dövmesinden dolayı oluşan sinirinin geçmesi uzun sürüyordu.

“Yaptığım şeyler. Bu savaş...” Sesi azaldı, kısa bir süre gözlerini kapadı ve sonra yüzüne köpük sürüp jileti suratına götürdü.

“Dur.” Sherin ayağa kalktı, yanına gitti ve jileti elinden aldı. “Uyumadın, ellerin titriyor.” Bir tabure çekti ve Vaelin’i oturttu. “Rahatla, bunu o kadar çok yaptım ki sayısını bile unuttum.” Vaelin kızın jileti tutuş becerisini bile pek çok berberin kıskanacağını itiraf etmeliydi. Kız harika bir kesinlikle jileti yüzünde gezdirmişti. Şifacı ellerinin yumuşaklığını yüzünde hissetti. Bir an için kızın kokusunda kayboldu. Çok yakınlardı, keder ve kendine duyduğu nefreti bu yakınlıktan dolayı uçup gitmişti. Kıza durmasını, bunun uygunsuz olduğunu söylemesi gerektiğini biliyordu ama bunları umursayamayacak kadar sarhoş olduğunu hissetti.

“İşte.” Kız bir adım geriledi ve gülümseyerek parmağını Vaelin’in çenesine sürdü. “Daha iyi oldu.”

Vaelin onu kendine çekmenin ani ve dayanılmaz dürtüsüyle yeniden dolsa da sabunun geri kalanını silmek için beze uzandı. “Teşekkürler, kardeş.”

“Kardeş Dentos iyi bir adamdı,” dedi Sherin. “Üzgünüm.”

“O bir fahişenin çocuğuydu ve herkesin ondan nefret ettiği bir yerde büyümüştü. Onun bu dünyada Nişan’a hizmet ederek yaşamak ve ölmek dışında bir rolü yoktu. Ama haklısın, iyi bir adamdı, daha uzun bir yaşam ve daha iyi bir ölümü hak ediyordu.”

“Buraya neden geldin, Vaelin?” Sesi yumuşaktı. Sinirden yoksun olan tonu hüzün doluydu. “Bu savaştan tiksiniyorsun, bunu görebiliyorum. Becerilerin, tıpkı benimkiler gibi, buna uygun değil. Bizim açgözlülük ve zalimliğe karşı duran bir İtikad’a hizmet etmemiz gerekiyor. Burada neyi koruyoruz? Kral sana bunu yaptırabilmek için ne vadetti, seni neyle tehdit etti?”

Yıllardır yaptığı gibi yalan söyleme dürtüsü sırların arkasına saklanıp sessiz kalmıştı. Bilinmeze doğru bir yolculuğa atılan adımın rahatsız edici duygusu aklında dönüp dolaşsa da, bildiklerini anlatma dürtüsü baskın geliyordu. Onu kollarına alamıyor olsa bile ona güvendiğini göstererek biraz olsun rahatlayabilirdi. “Babamın bir İnkârcı olduğunu öğrenmiş. Yükselen tarikatı sanırım. Artık o da her neyse işte.”

“Kendimizi İtikad’a hizmet etmeye adadığımızda kan bağlarımızı arkamızda bırakırız.”

“Öyle mi yapıyormuşuz? Sen öyle mi yaptın? Şefkatinin bir kaynağı olmalı, kardeş. Geldiğin sokaklar, kurtarmak için çok çaba sarf ettiğin o dilenci kılıklı insanlar. Neyi tam anlamıyla arkamızda bırakabiliyoruz ki?”

Sherin gözlerini kapayıp sessizce başını eğdi.

“Üzgünüm,” dedi Vaelin. “Geçmişin seni ilgilendirir. Ben...”

“Annem bir hırsızdı,” dedi Sherin. Gözlerini açıp başını kaldırdı ve Vaelin’in gözlerinin içine baktı. Sesinde Vaelin’in alışık olmadığı sert bir ton vardı. “Bölgedeki gelmiş geçmiş en iyi cepçiydi. Yıldırım gibi elleri vardı, bir yılanın fareyi kapmasından daha hızlı bir şekilde bir tacirin parmağından yüzüğünü aşırırdı. Babamı hiç tanımadım. Annem onun bir asker olduğunu ve savaşta öldüğünü söylerdi, ama hırsızlığa başlamadan önce fahişelik yaptığını biliyordum. Hırsızlığı bana da öğretmişti, ellerimin çok uygun olduğunu söylemişti.” İnce ve maharetli parmaklarını sıktığı ellerine baktı. “Onun sevgili küçük hırsızıydım, öyle derdi ve hırsızların fahişelik yapmasına hiç gerek olmazdı.

“Ama sandığı kadar iyi bir hırsız olmadığım ortaya çıktı. Şişman, yaşlı ve zengin bir adamın şişman ve yaşlı karısı broşunu yürüttüğümde beni köşeye sıkıştırmayı başardılar. Annem gelip adamı bıçaklayana kadar beni bastonuyla dövdü. ‘Sherry’me kimse vuramaz!’ demişti. Kaçabilirdi, ama kaldı.” Kollarını kavuşturdu. “Benim için kaldı. Muhafız geldiği zaman annem hâlâ adamı bıçaklıyordu. Ertesi gün annemi astılar. On bir yaşındaydım.

“Annem asıldıktan sonra oturup ölümü beklemeye başladım. Artık bir şeyler çalamazdım, olmazdı yani. Ve yapmayı bildiğim tek şey de oydu. Annem yoksa iş de yapmayacaktım. İşim bitmişti. Ertesi sabah gri pelerinli güzel bir leydi gelip yardıma ihtiyacım olup olmadığını sordu.”

Vaelin kızın yakınında durduğunu ya da onu yanına çektiğini hatırlamıyordu ama birden kızın başının kendi göğsü üzerinde olduğunu fark etti. Sherin kendini ağlamamak için tutuyor, sık nefes alıyordu. “Üzgünüm, kardeş...” dedi Vaelin.

Sherin derin derin nefes aldı ve hıçkırıkları bir süre sonra geçti. Dudaklarında buruk bir gülümsemeyle başını kaldırdı ve fısıldadı. “Ben senin kardeşin değilim.” Ve Vaelin’i öptü.

* * *

“Tadın,” Sherin’in dili Vaelin’in göğsündeydi, “kum ve ter karışımı.” Yüzünü ekşitti. “Ve duman kokusu geliyor.”

“Üzgünüm...”

Sherin kıkırdadı ve başını kaldırıp yanağına bir öpücük kondurduktan sonra çıplak bedenini Vaelin’inkine yapıştırıp başını göğsüne koydu. “Şikâyetçi değilim.”

Vaelin, Sherin’in ince ve pürüzsüz omuzlarını okşadı ve memnuniyetle içini çekti. “Bunun gerçekten tadını çıkarabilmek için deneyimli olmak gerektiğini duymuştum,” dedi.

“İtikad’a gerçek adanmışlığın beni bu tarz zevklerin çekiminden uzak tutacağını duymuştum.” Uzanarak Vaelin’i öptü, bu sefer öncekinden daha uzun ve daha ateşli bir şekilde. “Demek ki her duyduğuna inanmamalıymışsın.”

Saatlerdir beraber yatıyor, anlık tepkilerle fısıltılı ve ateşli bir şekilde sevişiyorlardı. Çizik kapının önünde durmuş, olası ziyaretçilerin gözünü korkutuyordu. Kızın vücudu üzerindeyken hissettiği harika ve heyecan verici duygu, sokulduğunda nefesinin boynunu okşaması, her şey çok yoğun ve inanılmazdı. Keder, suçluluk duygusu ve bu odadan çıktığı zaman onu bekleyen şeylerin ne olduğunu bilmesine rağmen o an ve belki de hayatında ilk defa gerçekten mutluydu.

Pencerelerin panjurundan şafağın loş ışığı sızarken kızın suratını net bir şekilde görebiliyordu. Sherin huzurlu bir keyifle gülümsüyordu ve Vaelin birazcık geri çekildi. “Seni seviyorum,” dedi saçlarını okşarken. “Hep sevdim.”

Sherin ona sokuldu, ellerini sert göğüs ve karın kaslarında gezdirdi. “Gerçekten mi? Ayrı geçirdiğimiz onca yıldan sonra bile mi?”

“Böyle bir aşkın solabileceğini düşünmüyorum.” Sherin’in elini tuttu ve parmaklarını iç içe geçirdiler. “Karakale. Sen... Sana zarar verdiler mi?”

“Dehşet, bir tür işkence yöntemiyse evet. Orada yalnızca bir gece kaldım ama duyduğum şeyler...” Hafifçe irkilince Vaelin kızın alnını öptü.

“Üzgünüm. Bilmeliydim. Kral’ı ve Suret Tendris’i böyle endişelendirdiğine göre sözlerin bir yerlere dokunmuş olmalı.”

“Bu savaş yalnızca basit bir hata değil, Vaelin, daha fazlası. Ruhlarımızı lekeliyor. Hangi açıdan bakarsan bak İtikad’a ters. Sesimi çıkarmak zorundaydım. Kimse sesini çıkarmıyordu, hatta kendisine yalvarmama rağmen Suret Elera bile. Pazar yerlerinde konuşmaya başladım. Dinleyip dinlemeyeceklerini bilmiyordum, ama bazı insanlar, özellikle yoksul bölgelerdekiler dinlemeye başladılar. Söylediklerim yazılıp Üçüncü Nişan’ın kullandığı yeni çıkan mürekkepleyip-kalıpla aletiyle çoğaltılmaya başlandı. Giderek daha fazla el ilanları dağıtılmaya başlandı. Üzerlerinde ‘Savaşı Bitir İtikad’ı Kurtar,’ gibi şeyler yazılıydı.”

“Akılda kalıcıymış.”

“Teşekkürler. İki hafta sonra Kardeş Iltis ve adamları ellerinde Kral’ın tutuklanmam için yazdığı emirle Nişan Hanesi’ne gelip beni aldılar. Fark etmiş olabileceğin gibi Kardeş Iltis pek kibar bir insan değildi ve beni Karakale’de nelerin beklediğini anlatmaktan büyük bir zevk aldı. Bütün gece uyumadan çığlıkları dinledim. Hücremin kapısı açıldığında neredeyse korkudan bayılacaktım ama temiz kıyafetler ve Kral tarafından onun gözetiminde serbest bırakılmamın yazılı olduğu emirle Prenses Lyrna geldi.”

Lyrna. Bu nasıl bir stratejinin parçası acaba? “O halde ona borçluyum.”

“Ben de. Böyle nazik ve cesur bir insan ender bulunuyor. Bütün ihtiyaçlarımın giderilmesini sağladı. Bana kendime ait güzel bir oda ayarladı, kitaplar ve parşömenler verdi. Gizli bahçesinde konuşarak saatler geçirdik. Sanırım biraz yalnız bir kız. Senin çağırdığını duyup ayrılma vaktim geldiğinde neredeyse ağlayacaktı. Bu arada, sana en içten selamlarını yolladı.”

“Ne kadar nazikçe.” Konuyu değiştirmek istiyordu. “Sana ne sundu? Janus seni bir tür pazarlıkla avucunun içine almaya çalışmıştır.”

“Aslında onunla yalnızca bir kez görüştüm. Yüzbaşı Smolen beni Kral’ın odasına götürdü. Şehirde ve sarayda sağlığının iyi olmadığı yönünde dedikodular dönüyordu ve derisinin griliğinden ve bir deri bir kemik kalmış olmasından dedikoduların doğru olduğunu anladım. Yaşlılığının yanı sıra bir hastalığı da var gibiydi. Onu muayene edebileceğimi söyleyince yeterince doktoru olduğunu söyledi. Sonra bana birkaç dakika boyunca bakıp tek bir soru sordu. Cevap verdiğim zaman güldü ve yüzbaşıya beni Prenses Lyrna’nın yanına götürmesini söyledi. Hüzün ve pişmanlık dolu bir gülümsemeydi.”

“Sana ne sordu?”

Sherin hareketlendi ve dizlerinin üzerinde doğruldu. Örtü bedeninden kayıp gidince ince vücudu gözler önüne serildi. Gözleri pırıl pırıldı ve Vaelin kızın ağladığını fark etti. “Seni sevip sevmediğimi sordu. Sevdiğimi söyledim. Ve seviyorum da.” Titreyen elleriyle Vaelin’in yüzüne dokundu. “Seviyorum. Yıllar önce seninle kaçmamı söylediğinde bunu yapmalıydık.”

Hazırladığı ilaçtan dolayı çektiği ıstıraptan uyandığı sabahtan sonra, Suret katliamından sonra, Sherin hayatını kurtardıktan sonra. “Bir rüya olduğunu zannediyordum.”

“Öyleyse bile ortak gördüğümüz bir rüyaydı.” Elleri durdu ve birden tereddüt ederek konuşmaya başladı. “Hâlâ görebileceğimiz bir rüya. Artık Diyar’da bana yer yok ve görmediğim koskoca bir dünya var. Beraber görebiliriz. Belki de kralların, savaşların, inanç, Tanrılar ve paradan dolayı insanların birbirini öldürmediği bir yer bulabiliriz.”

Vaelin, Sherin’i kendine doğru çekip sardı. Teni sıcacıktı ve saçlarının kokusunu içine çekti. “Burada yapmam gereken bir şey var. Olmak zorunda olan bir şey.”

Kızın gerildiğini hissetti. “Bu savaşı kazanmak niyetindeysen boşuna umutlanıyorsun. İmparatorluğun toprakları çöllerden karlı dağlara kadar binlerce kilometre büyüklüğünde ve içinde gökteki yıldızlardan fazla insan yaşıyor. Bir orduyu püskürtsen bile İmparator sonra başka bir ordu gönderir, sonra bir başkasını.”

“Hayır, savaş değil. Suret’im tarafından verilen bir görevim var. Ve istesem de bundan kaçamam. Bu hallolunca hayallerimizi gerçekleştirebiliriz.”

Sherin, Vaelin’e sokuldu ve dudaklarını Vaelin’in kulağına değdirerek fısıldadı. “Söz mü?”

“Söz.” Bunu bütün kalbiyle inanarak söylemişti ama kendini neden yalan söylemiş gibi hissettiğini anlayamıyordu.

Koridordan yüksek sesli bir hırlama geldi. Kızgın köle-tazıdan tedirgin olduğu için sesi çatlak çıkan Janril Noren ona sesleniyordu.

Sherin gülmemek için ellerini dudaklarına götürdü ve Vaelin pantolonuna uzanırken örtüyü başının üstüne geçirdi. “Ne var?” diye sordu Vaelin kapıyı açarak.

“Kapıya gelen bir Alpirli gidip onunla dövüşmenizi talep ediyor lordum.” Janril’in gözleri Vaelin’in yüzünden kayıp, omzunun üzerinden içerideki odaya bir an baktıktan sonra gözlerini hâlâ hırlamakta olan Çizik’e çevirdi. “Yüzbaşı Antesh adamı kuştüyüyle kaplamayı önerse de Kardeş Caenis onu canlı isteyebileceğinizi düşündü.”

“Tipi nasıl bu Alpirlinin?”

“İri bir adam, kır saçlı. Sahilde savaştığımız atlılara benzer bir giyimi var. Kötü durumda gibi, eyerinde durmakta zorlanıyor. Çölde çok kalmış sanırım.”

“Yanında kaç kişi var?”

“Kimse yok, lordum. İnanır mısınız, tek başına gelmiş.”

“Kardeş Frentis’e gözcü grubunu toplamasını söyle ve Kardeş Caenis’e hemen oraya geldiğimi ilet.”

“Lordum.”

Kapıyı kapatıp giyinmeye başladı.

“Onunla dövüşecek misin?” diye sordu Sherin örtünün altından çıkarak.

“Dövüşmeyeceğimi biliyorsun.” Üzerine bir şeyler geçirip Sherin’i öptü. “Benim için bir şey yapmanı isteyeceğim.”

* * *

Yüzbaşı Neliesen Nester Hevren eyerinde zar zor duruyordu. Tıraşsız yüzünde viran olmuş bir bitkinlik vardı. Ama kapılar açılıp Vaelin’i görünce bitkinliği gidip yerine amansız bir hoşnutluk geldi.

“Karşıma çıkacak cesareti buldun demek, Kuzeyli,” diye seslendi Vaelin yaklaşırken.

“Başka seçeneğim yoktu. Adamlarım bana olan saygılarını yitirmeye başlıyorlardı.” Yüzbaşının arkasındaki boş çöle baktı. “Ordun nerede?”

“Bir korkak tarafından liderlik edilen aptallar!” dedi tükürürcesine Hevren. “Burada yapılması gereken şeyi yapacak cesareti bulamadılar. Tanrılar Everen’in belasını versin, çölde doğmuş pislik. İmparator başını alacak.” Vaelin’e saf, dizginsiz bir nefretle baktı. “Ama önce ben seninkini alacağım Umut Katili.”

Vaelin başını eğdi. “Nasıl istersen. Atından inecek misin yoksa haksız bir avantaja sahip olduğunun söylenmesini mi istersin?”

“Avantaja ihtiyacım yok.” Hevren zorlukla eyerinden indi. Kıyafetlerinin üzerinden kum döküldü ve atı rahatladığını belli edercesine burnundan soludu. Vaelin adamın günlerdir atının üstünde olduğunu tahmin etti. Doğrulmadan önce bacakları bir an titremişti.

“Al.” Vaelin omzundaki matarasını aldı, açtı ve bir yudum aldı. “Susuzluğunu gider, yoksa insanlar benim bir avantaja sahip olduğumu söylerler.” Kapağını kapatıp matarayı Hevren’e fırlattı.

“Senden gelen bir şeye ihtiyacım yok,” dedi Hevren ama Vaelin adamın matarayı tutan elinin nasıl titrediğini gördü.

“O zaman burada bekle ve çürü,” dedi Vaelin ve gitmek üzere arkasını döndü.

“Bekle!” Hevren mataranın ağzını açtı ve içindeki bütün suyu içip kenara fırlattı. “Artık konuşmak yok, Umut Katili.” Kılıcını çekti, saldırı konumunu aldı ve alnından birden akmaya başlayan teri sildi.

“Üzgünüm, Yüzbaşı,” dedi Vaelin. “Umut için üzgünüm, buraya geldiğim için üzgünüm, sana çok istediğin ölümü veremediğim için üzgünüm.”

“Artık konuşma yok dedim!” Hevren bir adım ileri attı ve kılıcını savurmak üzere kılıcını geri çekti. Sonra durdu, şaşkınlıkla gözlerini kırptı ve gözleri odağını kaybetti.

“İki tutam kediotu, bir tutam taçkökü ve tadını gizlesin diye bir miktar papatya.” Vaelin, Sherin’in uyku getiren karışımının bulunduğu matara ağzını gösterdi. “Üzgünüm.”

“Sen...” Hevren sendeledi ve birkaç adım sonra yere düştü. “Hayır!” diye homurdandı. Ayağa kalkmaya çalışıyordu. “Hayır...” Bir müddet daha kıvrandıktan sonra tamamen sesi kesildi.

Vaelin kapının ardındaki Nilsael askerlerine seslendi. “Onu rahat ama güvenli bir yere götürün ve bütün silahlarını aldığınızdan emin olun.”

Frentis gözcü grubuyla gelip bekçi kulübesinin önünde atını durdurdu. “Daha iyi bir dövüş olamazdı,” dedi Nilsael askerlerinin taşıdığı Hevren’in bilinçsiz bedenine bakarak.

“Ondan yeterince şey aldım,” dedi Vaelin. “Ordusu etrafta görünmüyor. Batıya doğru bir daire çiz, bak bakalım izlerini bulabilecek misin?”

“Untesh’e gittiklerini mi düşünüyorsun?”

“Ya oraya gitmişlerdir ya da Marbellis’e geri dönmüşlerdir. Yalnızca bir günü dışarıda geçir ve riske girme. Eğer görülürseniz şehre geri dönün.”

Frentis başını salladı ve atını sürdü. Gözcü grubu hemen arkasındaydı. Vaelin onların batıya doğru gitmesini izledi ve kan şarkısının titrek, belli belirsiz gelen tedirgin tınısını duymazlıktan gelmeye çalıştı.

* * *

Gece olduğunda Frentis’ten hâlâ haber yoktu. Bekçi kulübesinin üstünde durmuş çöle bakıyordu. Bir kez daha göğün netliği onu kendine hayran bıraktı. Gece karası kumların üzerinde binlerce yıldız ışıl ışıl parlıyordu.

“Onun için endişeleniyorsun.” Sherin yanında belirdi ve kollarını urbasının altında toplamadan önce parmaklarıyla hafifçe Vaelin’in eline dokundu.

“O benim kardeşim,” dedi Vaelin. “Yüzbaşı hâlâ uyuyor mu?”

“Küçük bir çocuk gibi. Çölde o kadar zaman susuz kalan birisi ne kadar iyi olabilirse o da o kadar iyi bir durumda.”

“Uyandığında yakınlarında olma. Sinirli olacaktır.”

“Senden nefret ediyor.” Sesinde hüzün vardı. “Bu insanların hepsi senden nefret ediyor, hem de onlar için yaptıklarına rağmen...”

“İmparatorluk’un vârisini öldürdüm ve şehirlerine yabancı bir ordu getirdim. Kızıl El’i de tabii. Nefret etsinler, hak ettim.”

Sherin yakınlarında duran muhafıza temkinli bir bakış atarak Vaelin’e yaklaştı. Adam tırnaklarının arasındaki kum tanesiyle daha çok ilgili gibiydi. “Taş ustası giderek daha iyi oluyor ama uykuları sıkıntılı ve yanıkları yüzünden hâlâ acı çekiyor. Elimden geldiğince uyuşturuyorum ama rüyalarında söylenmeye devam ediyor, bazen bizim dilimizde olsa da çoğunlukla hayatımda hiç duymadığım dillerde konuşuyor.” Sherin Vaelin’e dikkatli bir şekilde baktı. “Söylediği bazı şeyler...”

Vaelin bir kaşını kaldırdı. “Ne söylüyor?”

“Bir şarkıdan bahsediyor, Şarkıcılardan, taştan yapılmış bir kurttan, kötü ve ölüm saçan bir kadından ve senden bahsediyor Vaelin. Belki uyuşturucu ve acıdan doğan rüya ve hezeyanlardır, ama beni korkutuyorlar. Ve benim kolay kolay korkmadığımı bilirsin.”

Kolunu Sherin’in omzuna attı ve Sherin’in muhafızı işaret eden bakışlarına aldırmadan kızı kendine doğru çekti. “Ne fark eder ki artık?” diye sordu.

“Buradaki pozisyonun, görevin.”

“İsterlerse isyan edip görevlerini bıraksınlar.” Muhafız sesini duyabilsin diye sesini yükselterek konuşmuştu ama şimdi adam kendisini Vaelin dışındaki herhangi bir yere bakmak için zorluyordu. Askerler arasındaki dedikodular hakkında bir şey biliyorsa, sabah olduğunda bütün askerler bunu konuşuyor olacaklardı. Zerre umurunda olmadığını fark etti.

“Dur.” Kız telaşlı bir şekilde Vaelin’in kolunu üzerinden çekti ama gülmemek için kendini tuttu.

Muhafız boğazını temizledi ve Vaelin arkasını döndüğünde adamın çölü işaret ettiğini gördü. “Dönen askerler var, lordum.”

Kapılar ardına kadar açılıp atlılar hızla içeri girdiğinde Vaelin, Frentis’in adamların arasında olmadığını görerek telaşlandı. “Alpir ordusu görüş alanımıza girdiğinde Untesh’le aralarında on beş kilometreden az bir mesafe vardı lordum,” dedi Frentis’in muavini Çavuş Halkin. “Kardeş Frentis gidip Prens Malcius’u tehlikeye karşı uyaracağını söyledi ve bize geri dönüp bunu size iletmemizi emretti.”

Vaelin, Sherin’in elini bir an tuttuktan sonra ahıra doğru ilerledi ve omzunun üstünden bağırdı. “Kardeş Barkus ve Kardeş Caenis’i çağırın!”

Onuncu Bölüm

“Eh, demek böyle,” dedi Barkus.

“Zekice,” diye mırıldandı Caenis. “Bu Alpirliyi küçümsemişiz.”

Untesh şehrinden yükselen kaim duman bulutu, güneşli havayı lekeliyordu. Duvarlara dayalı merdivenler istif edilmiş mumları andırıyordu ve önlerinde yüzlerce ceset yığılıydı. Dumanın arasından Vaelin vahada gördüğü sancağın aynısının rüzgârda dalgalandığını görebiliyordu: Kırmızı zemin üzerine çapraz şekilde duran iki kılıç. Alpir Savaş Lordu kuşatmadan vazgeçip bütün kuvvetiyle saldırmış ve şehri İmparator adına geri alabilmek adına çok büyük zayiat vermeyi kabul etmişti. Untesh düşmüştü. Prens Malcius ve Frentis ya ölüydü ya da tutsaklardı.

Ben bir katilim...

“Adamlara bunu söylememeliyiz,” dedi Caenis. “Morallerini...”

“Hayır,” dedi Vaelin. “Onlara doğruyu söyleyeceğiz. Onlara yalan söylemeyeceğimi biliyorlar. Gerçek, korkudan daha önemli.”

“Kaçmış olabilir,” dedi Barkus ama söylediğine kendisi de inanmıyor gibiydi. “Belki bir gemiye binmiştir.”

Vaelin gözlerini kapadı ve düşüncelerini sakinleştirmeye çalıştı. Dentos’u kum fırtınasında kaybettiği zaman yaptığı gibi kan şarkısını çağırmayı denedi. Nota düzgündü ve dalgalanmıyordu ama cevap bulamadı. “Burada değil,” diye fısıldadı ve göğsünde bir umut filizlendi. Karanlık bastırana kadar bekleyip sonra duvarları geçmenin bir yolunu bularak Frentis’i aramak gibi çılgınca bir düşünce gelmişti aklına ama ölüm olasılığının çok yüksek olduğunun da farkındaydı. Ama burada değilse nerede? Prensi bırakmış olamaz.

“Atlılar,” dedi Caenis ve şehrin önündeki düzlüğü işaret etti. Bulundukları yere doğru ilerleyen atlılar arkalarında büyük bir toz bulutu bırakıyorlardı.

“Bir düzineden fazla olamazlar.” Barkus eyerinden baltasını çıkardı ve keskin uçlarının üzerindeki deriyi sıyırdı. “Prens ve kardeşimiz için küçük bir karşılık.”

“Boş ver.” Vaelin, Tükürük’ün dizginlerini çekti ve şehre arkasını döndü. “Gidelim.”

* * *

Fırtınayı beklerken bir ay geçti. Adamları sıkı bir şekilde eğitiyor, bitkinlikten yere yığılana kadar antrenman yaptırıyor, her adamın duvarlardaki yerini bilmesini ve en azından ilk saldırı sırasında hayatta kalabilecek kadar fit ve becerikli olmasını sağlamaya çalışıyordu. Korktuklarını ve giderek daha çok sinirlendiklerini hissedebiliyordu ama buna cevap olarak yalnızca onları daha fazla çalıştırıyor ve daha çok disipline sokuyordu. Vaelin’i şaşırtan bir şekilde korku ve saygı karışımı halleri bozulmamış ve kimse kaçmamıştı, hatta Barkus, Marbellis’e keşif için gidip orasının da düşmüş olduğu haberini getirdikten sonra bile.

“Neredeyse yerle bir olmuş,” demişti iri kardeş atından inerken. “Duvarın altı farklı yerinde gedik var, evlerin yarısı ateşe verilmiş ve kamp yapmış Alpirlilerin sayısını bir yerden sonra aklımda tutamadım bile.”

“Mahkûmları var mı?” diye sormuştu Vaelin.

Kardeşinin neşeli mizacından eser yoktu. “Duvarlarda pek çok kazık, her birinin üzerinde de bir baş vardı. Eğer birilerinin canını bağışlamışlarsa bile ben görmedim.”

Savaş Lordu... Alucius... Usta Sollis...

“Yaşlı piçin bizi buraya göndermesine izin vermekle ne aptallık etmişiz ya,” demişti Barkus.

“Biraz dinlen, kardeşim,” demişti Vaelin.

Geceleri Sherin, Vaelin’in odasına gidiyordu ve sevişiyorlardı; böylece rahatlıyorlar, sonrasında da karanlıkta sarılarak yatıyorlardı. Bazen Sherin aniden ağlamaya başlayıp, gözyaşlarını saklamaya çalışırdı. “Ağlama,” derdi Vaelin fısıldayarak. “Yakında hepsi bitecek.”

Hıçkırıkları geçtikten bir süre sonra, Vaelin’i tutup çaresiz bir aceleyle suratını öperdi. Sherin de şehirdeki diğer herkes gibi neyin yaklaştığını biliyordu. Alpirliler bir dalga gibi duvarları aşacaktı ve silahlı bütün Diyarlılar burada ölecekti.

“Gidebiliriz,” demişti bir gece yalvarır bir şekilde. “Limanda hâlâ gemiler var. Her şeyi bırakıp gidebiliriz.”

Eliyle kaşlarını okşamış, parmaklarını yanağının kavisinde gezdirmiş ve zarif çenesine indirmişti. Suratına dokunmak, ona dokunduktan sonra önce ürperip sonra teninden sıcak bir dalganın yayıldığını hissetmek harikaydı. “Sözümü hatırla, sevgilim,” demişti kızın gözünden bir damla yaş silerek.

Ertesi sabah duvarın üzerinde gezerken Caenis gelip limana Diyar gemilerinin yaklaştığı haberini getirmişti. “Kaç tane?”

“Yaklaşık kırk.” Kardeşi böyle bir olayın gelişmesine şaşırmamış gibiydi. Kral’ın onlara takviye güç yollamadan yok olup gitmelerine göz yumacağı fikri aklına bile gelmemişti. “Destek kuvvetleri geliyor.”

* * *

“Birkaç bir şey söylendi,” dedi Caenis. İlk geminin dalgakıranı geçip limana yanaşmasını bekliyorlardı. Ses tonu huzursuz olsa da bunu yapması gerektiğini biliyordu. “Kardeş Sherin hakkında.”

Vaelin omzunu silkti. “Olabilir tabii. Saklamaya çalışmadık pek.” Caenis’e baktı ve kardeşi çok ciddiyken kendisinin bu kadar patavatsız bir cevap vermesine üzüldü. “Onu seviyorum, kardeşim.”

Caenis, Vaelin’e bakmadan, hüzünlü bir tonla konuştu. “İtikad’ın ilkelerine göre, artık kardeşim değilsin.”

“Harika. Beni komutan olarak kabul etme. Sana bu şehri seve seve veririm...”

“Bu alayın Lord Mareşali ve garnizonun kumandanı olarak görevin sana Kral tarafından verildi, Nişan tarafından değil. Seni görevden alma gibi bir yetkim yok. Yapabileceğim tek şey... ihlalini Suret’e bildirip hüküm istemek.”

“Hayatta kalabilirsem hakkımda hüküm de verilir.”

Caenis yaklaşan gemiyi işaret etti. “Takviye kuvvetler geliyor. Kral bizi yüzüstü bırakmadı. Bence daha uzun bir süre hayatla kalabiliriz.”

Vaelin diğer gemilerin uzakta, dalgaların üzerinde miskince salındığmı gördü. Neden orada oyalanıyorlar? diye düşündü ve gemi yaklaştıkça birden durumun farkına vardı. Bu gemi takviye kuvvetleri taşımıyordu.

Denizciler rıhtıma ipler atıp, yanaştılar. Sürme iskeleyi tırabzanların arasından verdiler. Kıdemli bir Diyar Muhafızı mareşalinin inmesini beklerken Diyar soylularının giydiği pahalı kıyafetlere sahip bir adamın çekine çekine sürme iskeleden indiğini görünce şaşırdı. Vaelin adamın ismini biliyordu, ama hafızasını yoklayıp bulması zaman aldı. Kelden Al Telnar, bir zamanların Kraliyet İşleri Vekili. Vaelin, Al Telnar’ın arkasındaki uzun boylu, mavi ve beyaz desenli pelerinli, tıraşlı sakalı ve kızıl-kahve renkte teni olan adamı görünce ise şaşırmadı.

“Lord Vaelin.” Vaelin onları karşılamak üzere gelince Al Telnar eğilerek selam verdi.

“Lordum.”

“Size Alpir İmparatorluğu’nun Başsavcısı Lord Merulin Nester Velsus’u sunarım, kendisi şu anda Kral Janus’un Divanı’nın Elçisi olarak görev yapmakta.”

Vaelin uzun adamı eğilerek selamladı. “Savcı demek?”

“Kötü bir tercüme,” dedi Merulin Nester Velsus Diyar dilini neredeyse kusursuz bir şekilde konuşarak. Ses tonu rahattı ve Vaelin’i bir avcının dikkatli gözleriyle izliyordu. “Daha ziyade İmparator’un Adaleti’nin Aracısı’yım.”

Vaelin neden gülmeye başladığını bilmiyordu ama tekrar ciddileşmesi uzun sürdü. Gülmesi durduğunda Al Telnar’a döndü. “Benim adıma kraliyetten bir emir getirdiğinizi sanıyorum?”

* * *

“Bu emirler açık mı, lordum?” Al Telnar gergindi. Alnı terliyordu ve ellerini sıkı sıkı iç içe geçirip önündeki masanın üzerine koymuştu. Ama böyle önemli bir anın bir parçası olmanın verdiği zevk belli ki bu emirleri böyle ünlü ve tehlikeli bir adama getirmenin yarattığı dehşete üstün geliyordu.

Vaelin başını salladı. “Oldukça açık.” Tüccar loncasının konsey odasındalardı ve içeride bir de Alpirli Başsavcı vardı. Bunlara tanık olacak birilerinin olmaması Al Telnar’ı huzursuz etmiş ve bunları kayıt altına alacak bir kâtibin olup olmadığını sormuştu. Vaelin cevap vermeye zahmet etmemişti.

“Yazı yazarken Kral’ın Sözü’ne sahibim.” Al Telnar deri bir çantadan üzerinde Kral’ın mührü olan bir tomar kâğıt çıkardı. “Eğer...”

Vaelin başını iki yana salladı. “Kral’ın iyi olmadığını duydum. Size emirleri bizzat kendisi mi verdi?”

“Yani, yok. Kral iyileşene kadar Prenses Lyrna, Vekil olarak atandı.”

“Hastalığı emirler çıkartmasına engel olmuyor yani?”

“Prenses Lyrna görev bilinci çok yüksek olan bir insan,” dedi Lord Velsus. “Eğer sizi memnun edecekse, babasının söylediği şeyleri bana aktarırken çekindiğini gördüm.”

Vaelin kıkırdamasını tutamadı. “Hiç Keschet oynadınız mı, lordum?”

Velsus gözlerini kıstı ve sinirle dudağını büküp masanın üzerine doğru eğildi. “Ne demek istediğini anlamıyorum, seni cahil yabani. Umurumda da değil. Kral’ın konuştu, buna uyacak mısın, uymayacak mısın?”

“Öhö,” Al Telnar boğazını temizledi. “Prenses Lyrna babanız hakkında da bir şeyler iletmemi istedi, lordum.” Vaelin’in gözlerini ona dikip ciddi bir şekilde baktığını görünce biraz tereddüt etse de cesaretini toplayıp konuşmaya devam etti. “Onun da sağlığı pek iyi değilmiş, yaşlılıktan dolayı birtakım sıkıntılar yaşıyormuş sanırım. Ama Prenses onun için elinden gelen her şeyi yaptığını söyledi. Bunu yapmaya devam etmek istediğini söyledi.”

“Neden sizi seçtiğini biliyor musunuz lordum?”

“Herhalde ne kadar iyi hizmet ettiğimi...”

“Sizi seçti çünkü sizi öldürürsem Diyar bir şey kaybetmeyecek.” Alpirliye döndü. “Dışarıda bekle. Lord Velsus’la konuşmam gerekenler var.”

Alpirli Başsavcı’yla baş başa kaldı. Adamın gözlerinde ateş gibi yanan nefretini hissedebiliyordu. Al Telnar içinde bulundukları anın öneminin tadını çıkarıyor olabilirdi, ama Lord Velsus’un tarihi değil, yalnızca adaleti umursadığını görebiliyordu. Yoksa intikam mı demeliydi?

“İyi bir adam olduğunu duydum,” dedi. “Umut’un.”

Velsus’un gözleri parıldadı ve çatlak bir sesle konuştu. “Öldürdüğün adamın büyüklüğünü, bizden aldığın şeyin haşmetini anlayamazsın.”

Beyaz zırhlı adamın beceriksizce yaptığı saldırıyı, ölüme doğru hızla ilerlerken kendi güvenliğini hiçe saymasını hatırladı. Bu büyüklük müydü? Cesaret olabilirdi, tabii adam Tanrılarının hikâyelerdeki gibi kendisini korumasını beklediyse buna cesaret denemezdi. Ne olursa olsun savaş çılgınlığında hayran olmaya ya da derin düşüncelere dalmaya zaman yoktu. Umut da öldürülmesi gereken herhangi bir düşmandan biriydi. Onu öldürdüğüne pişmandı ama suçluluk duymuyordu ve kan şarkısı bu konuda hep sessiz kalmıştı.

“Bu savaşa dört kardeşle başladım,” dedi Velsus’a. “Şimdi birisi ölü ve diğeri savaşın sisi içinde kayıp. Kalan ikisi...” Sesi solup yitti. Kalan ikisi...

“Kardeşlerin umurumda bile değil,” dedi Velsus. “İmparator’un bu denli merhametli olması bana acı veriyor. Eğer elimde olsaydı bütün ordunun derisini yüzdürüp akbabalar yesin diye çölde bırakırdım.”

Vaelin adamın gözlerinin içine baktı. “Eğer adamlarımın güven içinde yolculuk etmesi engellenirse...”

“İmparator’un Sözü zikredildi ve tanıklar eşliğinde yazıldı. Çiğnenemez.”

“Çiğnemek Tanrıların isteklerine karşı gelmek mi olur?”

“Hayır, yasaya. Bir hukuk imparatorluğuyuz, yabani. Yasalar hepimizi, İmparator’umuzu bile bağlar. İmparator’un Sözü zikredildi.”

“O halde buna güvenmek dışında bir seçeneğim yok gibi. Vali Aruan’ın burada kaldığımız süre içinde kuvvetlerimize hiçbir yardımda bulunmadığının bilinmesini istiyorum. Başından sonuna kadar İmparatorluk’a sadık bir şekilde hizmet etti.”

“Vali’nin kendisi beyanda bulunacaktır.”

Vaelin başını salladı. “Pekâlâ.” Masadan kalktı. “Yarın şafakta o halde, ana kapının bir kilometre güneyinde. Yakınlarda emrinizi bekleyen Alpir kuvvetleri var sanırım. Geceyi onlarla geçirirseniz iyi olur.”

“Eğer seni gözümün önünden ayıracağımı sanıyorsan...”

“Seni bu şehirden çıkana kadar kırbaçlatayım mı istiyorsun?” Ses tonu sakindi ama Alpirli sözcüklerin samimi bir şekilde sarf edildiğini duymuştu.

Velsus’un yüzü öfke ve korku karışımı bir ifade aldı. “Seni neyin beklediğini biliyor musun, yabani? Benim olduğun zaman...”

“İmparator’unun Sözü’ne güvenmeliyim, sen de benimkine güvenmelisin.” Vaelin kapıya döndü. “İmparatorluk Muhafızları’ndan bir yüzbaşıyı gözaltında tutuyoruz. Sana eşlik etmesini söyleyeceğim. Lütfen bir saat içinde şehirden çıkmış ol. Ve Lord Al Telnar’ı da yanında götür.”

* * *

Bütün adamları meydanda topladı. Renfael şövalyeleri ve yaverleri, Cumbrael okçuları, Nilsaelliler ve Diyar Muhafızları’nın hepsi toplanmış, emirlerini bekliyordu. Konuşma yapmaktan eskisi gibi hazzetmiyordu ama oyalanmak istemiyordu.

“Savaş bitti!” dedi bir at arabasının üzerine çıkarak. Sesini arka taraflara doğru yükselterek herkesin duymasını sağlamaya çalışıyordu. “Ekselans Kral Janus üç hafta önce Alpir İmparatorluğu ile bir anlaşma yapmış. Şehri boşaltıp Diyar’a döneceğiz. Bizi Diyar’a götürecek olan gemiler şu anda limana yanaşıyorlar. Bölükler halinde limana gideceksiniz ve yanınıza yalnızca kendi eşyalarınız ve silahlarınızı alacaksınız. Alpirli mallarına dokunanlar idam edilecek.” Gözleriyle safları taradı. Kimse tezahürat yapmıyor, sevinmiyordu. Yalnızca şaşkın ve rahatlamış bir şekilde etraflarına bakıyorlardı. “Kral Janus adına size hizmetlerinizden dolayı teşekkür ederim. Rahat, emirlerimi bekleyin.”

“Gerçekten bitti mi?” diye sordu Barkus, Vaelin arabadan inerken.

“Tamamen bitti,” dedi Vaelin.

“Yaşlı aptalı ne vazgeçirmiş?”

“Prens Malcius, Untesh’te öldü, ordunun çok büyük bir kısmı Marbellis’te öldü ve Diyar sıkıntılarla çalkalanıyor. Sanırım ordusundan kalanları mümkün olduğunca muhafaza etmek istiyor.”

Caenis’in yakınında durduğunu fark etti. Rahatlama belirtisi gösteren adamlara o katılmamıştı. Kardeşinin ince yüzünde şaşkınlık ve yalnızca hüzün olarak tanımlanabilecek bir ifade vardı. “Demek Büyük Birleşmiş Diyar diye bir şey olmayacak, kardeşim,” dedi usulca.

Caenis şoka girmiş gibi dalgındı. “O hata yapmaz,” dedi ses tonunu koruyarak. “Asla hata yapmaz...”

“Eve gidiyoruz!” dedi Vaelin ellerini Caenis’in omuzlarına koyup onu sarsarak. “Birkaç hafta içinde tekrar Nişan Hanesi’nde olacaksın.”

“Sokayım Nişan Hanesi’ne,” dedi Barkus. “Limana en yakın tavernaya gidip bu soktumun savaşı kötü bir anı gibi gelene kadar orada kalacağım.”

Vaelin ikisinin de elini sıktı. “Caenis, ilk gemiye senin bölüğün binecek. Barkus, siz de ikinciye binin. Ben adamların geri kalanı binerken düzeni sağlayacağım.”

* * *

Lord Al Telnar tarihteki bu çok önemli ana tanık olmaktansa ilk gemiyle dönmeyi tercih etti. Vaelin onu iskelede geciktirince oldukça içerlemişti. “Diyar’a gidene kadar kardeşime anlaşmamız hakkında hiçbir şey söyleme.” Geminin pruvasında hâlâ dalgın bir şekilde duran Caenis’e baktı. Hepsi bu savaşta haddinden fazla şey kaybetmişlerdi. Hepsi arkadaşlarını ve kardeşlerini kaybetmişlerdi, ama Caenis Kral Janus’un büyüklüğüne olan inancını, sanrısını da kaybetmişti. Bunun kendisini yalnız hissedip hissettirmeyeceğini, anlaşmanın detaylarını tamamen öğrendiği zaman içinde nefret uyanıp uyanmayacağını merak etti.

“Nasıl istersen,” dedi Al Telnar kısaca. “Başka bir şey var mı lordum, yoksa gidebilir miyim?”

Prenses Lyrna’ya iletmesi için bir mesaj vermesi gerektiğini düşündü ama ona diyecek bir şeyi yoktu. Umut’u öldürmekten pişmanlık duymadığı gibi kıza karşı sinirinin kalmamış olmasına da şaşırmıştı.

Kenara çekilip Al Telnar’ın gemiye binmesine izin verdi ve iskeleden ayrıldı. Sürme iskele çekilirken Caenis’e el salladı ve gemi denize açıldı. Caenis arkasını dönmeden önce dalgın bir şekilde el salladı. “Güle güle, kardeşim,” diye fısıldadı Vaelin.

Sırada Marbellis’ten döndüklerinden beri suratındaki kasveti gizlemeyi tam olarak başaramayan, bir yaygara kopararak adamlarına gemiye binmeleri için bağırıp çağıran Barkus vardı. “Hadi, daha hızlı olun. Fahişeler ve hancılar sonsuza kadar bekleyemezler.” Vaelin geldiğinde maskesi tamamen düşüyordu. Ağlamamak için kendini tutuyordu ve yüzü de gergindi. “Gelmiyorsun, değil mi?”

Vaelin gülümseyip başını iki yana salladı. “Gelemem, kardeşim.”

“Kardeş Sherin?”

Vaelin başını salladı. “Bir gemi bizi Uzak Batı’ya götürmek üzere bekliyor. Ahm Lin huzurlu bir şekilde yaşayabileceğimiz, dünyanın bir köşesinde bir yer biliyormuş.”

“Huzur. Acaba nasıl bir şey. Sence hoşuna gidecek mi?”

Vaelin güldü. “Hiçbir fikrim yok.” Elini uzattı ama Barkus buna aldırmadan sert bir şekilde Vaelin’e sarıldı.

“Suret’e diyeceğin bir şey var mı?” diye sordu geri çekilince.

“Nişan’dan ayrılmaya karar verdiğimi söyleyebilirsin. Sikkeleri kalsın.”

Barkus başını salladı, Vaelin’in hiç sevmediği baltasını kaldırdı ve arkasına bakmadan sürme iskeleden geçerek gemiye bindi. Gemi ayrılırken Ahm Lin’in heykellerinden biri gibi güvertede hareketsiz bir şekilde duruyordu. Taştan oyulmuş büyük ve soylu bir savaşçı. Vaelin sonraki yıllarda onu hep bu haliyle hatırlamayı tercih etti.

Limanda durup herkesin gitmesini izledi. Lord Al Trendil alayının üzerine huysuz küfürler yağdırarak gemilere binmelerini ulumaya benzer bir ses tonuyla söylüyordu. Kendisi gemiye binmeden Vaelin’e üstünkörü bir selam verdi. Savaştan kazanç sağlama fırsatını elinden aldığı için onu hiç affetmemiş gibiydi. Kont Marven’in Nilsaellileri çok hevesli bir şekilde gemilerine üşüşüyorlardı ve içlerinden birkaçı gemileri limandan ayrıldıktan sonra Vaelin’e doğru neşeli bir şekilde bağırarak veda ettiler. Kontun kendisi de sıradışı bir şekilde neşeli gibiydi. Artık şan elde etme şansı kalmadığı için düşmanlığı belli ki gerek görmüyordu. “Adamlarım arasındaki kavgalarda savaşta öldüğünden daha çok adamım öldü,” dedi Vaelin’e elini uzatarak. “Bunun için Derebeyliğim adına sana teşekkür borçluyum, lordum.”

Vaelin adamın elini sıktı. “Şimdi ne yapacaksın?”

Marven omzunu silkti. “Haydut avlayıp bir sonraki savaşı beklemeye devam edeceğim.”

“Eğer uzun süre beklemeni umarsam, belki beni affedersin.”

Kont hırıltılı bir şekilde güldü ve gemisine doğru ilerledi. Adamlarının kendisine uzattığı şarabı aldı. Gemileri limandan ayrılırken adamları şarkı söylemeye başladı,

Çöl rüzgârları haşin esiyor üzerime

Ta ki varana kadar ışıl ışıl denize.

Dalgalar götürüyor beni

Açılıyorum denize, kurtarmak için sevgilimi.

Baron Banders ve şövalyeleri söktükleri zırhlarının ağırlığını taşıyarak gemilerine bindiler. Bütün birlikler içinde en değişken ruh haline sahip olanlar onlardı. Birkaç tanesi çok değerli savaş atlarını kaybettikleri için ağlıyorlardı, diğerleri ise sarhoşlardı ve kahkahalar atarak gülüyorlardı.

“Zırhsız ve atsız berbat bir görüntüleri var, değil mi?” diye sordu Banders. Kendi sahte zırhı da şanssız bir yaverin omuzlarındaydı. Çocuk, zırhı gemiye taşıyana kadar akla karayı seçti.

“İyi adamlar,” dedi Vaelin. “Onlar olmasaydı bu şehir düşerdi ve eve dönemezdik.”

“Doğruya doğru. Diyar’a dönünce beni ziyaret edeceğini umuyorum. Konağımda her zaman yemek dolu bir masa bulunur.”

“Zevkle gelirim.” Baron’un elini sıktı. “Al Telnar, Marbellis hakkında detayları benimle paylaştı. Görünüşe göre Savaş Lordu ve birkaç kişi duvarlar düştüğünde limana gitmeyi başarmışlar. Toplamda elli kişi kaçmayı başarmış ve Derebeyi Lordu Theros onların arasında olmasa da oğlu varmış.”

Baron şiddetli bir şekilde güldü. Suratında kasvet vardı. “Böcekler hayatta kalmanın bir yolunu her zaman bulurlar.”

“Affedersiniz Baron, ama Marbellis’te Derebeyi Lordu’nun sizi azletmesini gerektirecek ne oldu?”

“Katliam sonunda yatıştığında bunu yapanın yalnızca Alpir askerleri olmadığını fark ettik. Kadınlar ve çocuklar...” Gözlerini kapadı ve içini çekti. Darnel ve iki şövalyesini bir kıza tecavüz ederken gördüm, hem de anne ve babasının cesetlerinin yanında. Kız en fazla on üç yaşındaydı. İki şövalyeyi öldürdüm. Darnel’i de hadım edecekken Derebeyi Lordu’nun gürzü kafama indi. ‘Çocuk pislik, tamam,’ dedi bana ertesi gün. Ama aynı zamanda tek oğlum.’ Sonra da beni sana gönderdi işte.”

“Toprağına döndüğün zaman kendine dikkat et. Lord Darnel kinci bir insana benziyor.”

Banders hüzünlü bir gülümsemeyle karşılık verdi. “Ben de öyleyim, kardeş.”

Kurtlakoşanlar arasından son ayrılanlar Çavuş Krelnik, Gallis ve Janril Noren’di. Her birinin elini sıktı ve hizmetleri için teşekkür etti. “On yıl daha dolmadı,” dedi Gailis’e. “Ama ayrılmak istersen takdirimi kullanırım.”

“Diyar’da görüşürüz, lordum!” dedi Gallis, kusursuz bir selam durdu, arkasında Krelnik ve Noren’le beraber gemiye bindiler.

Gemilere binen son birlik Cumbrael okçularıydı. Vaelin, adamların son anda Karanlıkkılıç’ın onları Alpirlilere teslim etmesinden çekinebileceklerini düşünerek onları Renfaellilerden önce göndermeyi önermişti ama Bren Antesh onu şaşırtarak diğerleri gidene kadar beklemekte ısrar etmişti. Vaelin kendisine bir pusu kuruyor olabileceklerini düşündü. Sonuçta onu Tanrılarının düşmanı olarak gören bin tane adama karşı tek başına kalacaktı, ama hepsi sıkıntısız bir şekilde gemilere bindiler. Çoğu gemilerine binerken Vaelin’in suratına bile bakmadı, yalnızca bazıları çekingen bir şekilde başlarını eğip saygılı bir şekilde selam verdi.

“Hayatta oldukları için minnettarlar,” dedi Antesh, Vaelin’in suratındaki ifadeye bakarak. “Ama bunu söylemektense ölmeyi tercih ederler. Ben de öyle.” Eğildi ve Vaelin adamın ilk defa bunu yaptığını fark etti.

“Rica ederim, Yüzbaşı.”

Antesh doğruldu ve bekleyen gemiye baktıktan sonra gözlerini Vaelin’e çevirdi. “Bu son gemi, lordum.”

“Biliyorum.”

Antesh olanları anlayınca kaşlarını kaldırdı. “Diyar’a dönmeyeceksiniz.”

“Başka bir yerde işlerim var.”

“Burada oyalanmamalısınız. Bu insanlar size korkunç bir ölümden başka bir şey getirmez.”

“Kehanette Karanlıkkılıç’ın başına bu mu geliyor?”

“Pek sayılmaz. Büyücü bir kadın tarafından baştan çıkarılıyor ve havadan ateş yağdırma gücünü kullanarak kraliçe oluyor. İkisi birlikte, kadının ateşi günahkâr tutkularının sancılarıyla onu yutana dek beraber dünyaya çok büyük zarar veriyorlar.”

“Eh, en azından böyle şeyler yapacakmışım.” Antesh’i eğilerek selamladı. “İyi şanslar, Yüzbaşı.”

“Sana bir şey söyleyeceğim,” dedi Antesh. Normalde durgun olan yüz hatlarına kasvet çökmüştü. “Bir zamanlar Antesh adıyla tanınmazdım. Bir zamanlar senin de bildiğin başka bir isme sahiptim.”

Kan şarkısı alevlendi, ama uyarı niteliği değil berrak ve zafer dolu bir nota taşıyordu. “Söyle,” dedi Vaelin.

* * *

Ahm Lin’in yanıkları iyileşmişti ama yara izlerini hayatının sonuna dek taşıyacaktı. Sağ yanağından çenesine kadar, derisi büzüşmüş ve rengi atmıştı. Benzer şekilde kollarında ve göğsünde de çirkin yanık izleri vardı. Buna rağmen eskisi kadar cana yakındı, ama Vaelin’in ondan yapmasını istediği şeyi duyunca suratına hüzün çökmüştü.

“Beni iyileştirdi, bana baktı,” dedi. “Böyle bir şey yapmak...”

“Sen eşin için bunu yapmaz mıydın?” diye sordu Vaelin.

“Şarkımı dinlerdim, kardeşim. Sen dinliyor musun?”

Antesh’in söylediklerini dinlerken kan şarkısının şakıdığı saf, zafer dolu tonu anımsadı. “Hem de hiç dinlemediğim kadar.” Taş ustasının gözlerine baktı. “Senden istediğimi yapacak mısın?”

“Görünüşe göre şarkılarımız aynı fikirde, o yüzden pek seçeneğim yok.”

Sherin kapıyı çalıp elinde bir kâse çorbayla içeri girdi. “Yemek yemesi gerekiyor,” dedi, kâseyi taş ustasının yatağının yanına bıraktı ve Vaelin’e döndü. “Ve senin de benim toplanmama yardım etmen gerekiyor.”

Vaelin teşekkür maiyetinde hafifçe Ahm Lin’in eline dokundu ve Sherin’in arkasından odadan çıktı. Sherin, Kardeş Gilma’nın önceden kullandığı lonca evinin bodrum katına yerleşmişti ve yanına alacağı pek çok şişe ve ilaç dolu kutuyu düzenlemekle meşguldü. “Senin eşyaların için de küçük bir kutu bulmayı başardım,” dedi. Bir rafın yanına gitti ve elini şişelerin üzerinde gezdirerek bazılarını alıp kutulara koydu.

“Bende yalnızca bunlar var,” dedi Vaelin ve pelerininin içinden Frentis’in ona verdiği paketi ve Sella’nın fularını çıkardı. “Çeyiz için yeterli değil, biliyorum.”

Kız nazikçe fuları açtı ve parmaklarını güzel işlemelerin üzerinde gezdirdi. “Çok güzelmiş. Bunu nereden buldun?”

“Güzel bir kız teşekkür etmek amacıyla hediye olarak verdi.”

“Kıskanmama gerek var mı?”

“Yok. Dünyanın diğer ucunda ve sanırım eskiden tanıdığımız sarışın, yakışıklı biriyle evli.”

Sherin blokları tutup açtı. “Kışbaharı.”

“Kız kardeşimden.”

“Kız kardeşin mi var? Öz kardeşin mi?”

“Evet. Yalnızca bir kez görüştük. Çiçekler hakkında konuştuk.”

Sherin uzanıp Vaelin’in elini tuttu. Vaelin’in içinde öyle bir duygu, ona karşı öyle bir ihtiyaç hissi kabardı ki neredeyse Ahm Lin’den yapmasını istediği şeyi, Suret’i, savaşı, bütün kana bulanmış hikâyeyi unutacaktı. Neredeyse.

“Vali Aruan gemiyi ayarlıyor, ama daha saatler var,” dedi Vaelin. Kızın karışımlarını hazırladığı masaya gitti, oturdu ve bir şarap şişesinin mantarını çıkardı. “Büyük ihtimalle şehirdeki son kırmızı Cumbrael şarabı. Eski bir Otuz Beşinci Piyade Alayı Lord Mareşali, Diyar’ın Kılıcı ve Altıncı Nişan kardeşiyle içki içmek ister misin?”

Kız bir kaşını kaldırdı. “Yoksa bir sarhoşla mı beraberim?”

Vaelin iki kupa aldı ve ikisine de bir miktar şarap döktü. “Gel de iç işte be kadın.”

“Evet, lordum,” dedi alaycı bir şekilde, karşısına oturdu ve kupasına uzandı. “Onlara söyledin mi?”

“Sadece Barkus’a. Diğerleri son gemiyle döndüğümü düşünüyorlar.”

“Hâlâ geri gidebiliriz. Savaş bitti...”

“Senin orada artık yerin yok, kendin söyledin.”

“Ama sen çok fazla şeye sırtını dönüyorsun.”

Masanın üzerinden elini uzatıp Sherin’in elini tuttu. “Hiçbir şey kaybetmiyor, her şeyi kazanıyorum.”

Sherin gülümseyip şarabından bir yudum aldı. “Peki Suret’in sana verdiği görev, onu tamamladın mı?”

“Tam olarak değil. Buradan ayrıldığımızda tamamlanmış olacak.”

“Bana şimdi anlatabilir misin? Artık öğrenmem mümkün mü?”

Vaelin, Sherin’in elini sıktı. “Anlatmamak için bir sebep göremiyorum.”

* * *

O gün çok soğuktu, Weslin normalde soğuk olurdu ama bu kadarı Veslin’e göre bile fazlaydı. Suret Arlyn antrenman alanının ucunda durmuş, Usta Haunlin’in acemi kardeş gruplarından birine asa kullanmayı öğretmesini izliyordu. Vaelin çocukların yaşlarına ve sayılarının azlığına bakarak üçüncü seneleri olduğunu düşündü. Arka taraflarında Usta Rensial bir grup çocuğu atıyla ezmeye çalışıyor, tiz sesi soğuk havayı deliyordu.

“Kardeş Vaelin,” diyerek selamlamıştı onu Suret.

“Suret. Kış ayları süresince Otuz Beşinci Piyade Alayı’nın burada konaklamasını rica ediyorum.” Suret ısrar ettiğinden dolayı alay her Nişan Hanesi’ne döndüğünde Vaelin’in resmi olarak böyle bir ricada bulunması aralarındaki bir ritüel haline gelmişti, zira kaynaklar ve ekipman Hane tarafından karşılanmasına karşın alay Diyar Muhafızları’nın bir parçasıydı.

“Tabii. Nilsael nasıldı?”

“Soğuktu, Suret.” Nilsael ile Cumbrael sınırında geçirdikleri üç ayın çok büyük bir kısmını kendilerine Şaşmazkılıç’ın Oğulları adını veren bir grup tanrıtanırı avlayarak geçirmişlerdi. Nilsaelli çocukları kaçırıp zorla kendi dinlerine çekmeye çalışıyorlardı. Bağlılıklarını sağlamak için zor kullanıyorlar, inatçı ya da bela çıkaranları ise öldürüyorlardı. Güney Nilsael’deki tepe ve vadilerde adamların peşine düşmek zordu ama alay onları o kadar zorlamıştı ki sonunda bir derede köşeye sıkıştırdıklarında yalnızca otuz kişi kalmışlardı. Birkaç gün öncesinde Nilsael’deki bir çiftlik evinden tutsak aldıkları ve ellerindeki son tutsaklar olan sekiz erkek, dokuz kız çocuğu hemen öldürmüş, sonra da Tanrılarına dualarını okurken Kurtlakoşanlar’ın üzerine ok atmışlardı. Vaelin hepsinin işini bitirme görevini Dentos ve okçularına bırakmıştı, o kadar adam öldürdüğü için kendini hiç suçlu hissetmiyordu.

“Zayiat?” diye sormuştu Suret.

“Dört ölü, on yaralı.”

“Üzücü. Peki şu Şaşmazkılıç’ın Oğulları hakkında neler öğrenebildin?”

“Kendilerini, çoğu Cumbraelli tarafından Beşinci Kitapları’nda rivayet edilen Şaşmazkılıç olduğuna inandıkları Hentes Mustor’un takipçileri addediyorlardı.”

“Evet, evet. Duyduğuma göre Cumbrael’de dolaşan on birinci bir kitap daha çıkmış: Şaşmazkılıç’ın Kitabı. Tahtı Zorla Alan’ın hayatı ve şehitliğinin hikâyesini anlatıyormuş. Cumbraelli din adamları kitabı sapkınca diye nitelendirmelerine rağmen takipçilerinin çoğu kitabı okumak için can atıyorlarmış. Bu tarz olaylarda hep böyle olur, bir kitabı yakarsın, küllerinden bin kopyası çıkar. Görünüşe göre bir deliyi öldürerek mezheplerine yeni bir tarikat kazandırdık. İronik, değil mi?”

“Oldukça, Suret.” Çekinerek söylemek zorunda olduğu şey için güç toplamaya çalışıyordu ama her zamanki gibi Suret ondan bir adım öndeydi.

“Kral Janus savaşı için desteğimi istiyor.”

Bilmediğin bir şey var mı acaba? diye düşünmüştü Vaelin. “Evet, Suret.”

“Söylesene Vaelin, her arka sokak ve çalıların arasında bir Alpirli casusun dolandığını ve topraklarımızı işgal etmek için ordularını hazırladıklarına inanıyor musun?”

“Hayır, Suret.”

“Peki Alpirli İnkârcıların çocuklarımızı çalıp akla hayale sığmayacak Tanrıya tapınma ayinlerinde onları kirlettiklerine inanıyor musun?”

“Hayır, Suret.”

“Peki bu Diyar’ın gelecekteki refah ve zenginliğinin Erin Denizi’ndeki üç ana Alpir limanına bağlı olduğunu düşünüyor musun?”

“Hayır, Suret.”

“Ama yine de gelip Kral adına desteğimi istiyorsun?”

“Bana yol gösterebileceğinizi düşündüğüm için geldim. Kral itaat etmemi güvence altına almak için babam ve ailesini tehdit ediyor, ama ben sırf onlar yaşasın diye binlerce insanın anlamsız bir savaşta ölmesini kendime yediremiyorum. Kral’ı bu isteğinden vazgeçirmenin bir yolu olmalı ya da ona baskı kurabileceğimiz bir şey. Bütün Nişanlar hep bir ağızdan konuşsalar.

“Nişanların hep bir ağızdan konuştuğu zamanlar geride kaldı. Suret Tendris biraya susamış bir alkolik gibi İnkârcılara karşı savaş açma isteğiyle yanıp tutuşuyor. Üçüncü Nişan’daki kardeşlerimiz ise kendilerini kitaplarında kaybetmiş bir durumda, dünyada olup bitenleri soğuk bir kayıtsızlıkla izliyorlar. Âdete uygun olarak Beşinci Nişan politikaya girmiyor, Birinci ve İkinci Nişanlar ise dünyevi meselelerden ziyade kendilerinin ve Ayrılmışlar’ın ruhlarıyla iletişim halinde olmayı tercih ediyorlar.”

“Suret, başka bir Nişan daha olduğunu öğrendim. Duyduğuma göre diğer bütün Nişanların toplamından daha fazla güce sahiplermiş.”

Suret’in şok olmasını ya da paniklemesini bekliyordu ama Suret yalnızca bir kaşını hafifçe havaya kaldırmıştı. “Bugün bütün sırların açığa çıktığı gün demek, kardeşim.” Uzun parmaklı ellerini birbirinin üstüne koyup pelerininin içine sokmuş ve başıyla işaret etmişti. “Gel, yürüyelim.”

Beraber sessizce yürürlerken ayaklarının altındaki buzlar çatırdıyordu. Antrenman alanından kendisinin de çok iyi hatırladığı acı ve zafer bağırışları geliyordu. Beklenmedik bir özlem dalgası içinde yükseldi. O duvarların arasındaki bütün acı ve kayıplarına rağmen o zamanlar hayat daha basitti. Kralların entrikaları ve İtikad’ın sırları hayatına karanlık ve kargaşa getirmişti.

“Bu bilgiyi nasıl edindin?” diye sormuştu Suret bir süre sonra.

“Kuzeyde bir adamla tanıştım, İtikadlılar tarafından mit olarak anılan bir nişandan gelen bir kardeşti.”

“Sana Yedinci Nişan’ı mı anlattı?”

“Biraz dil dökmem gerekti ve yalnızca sınırlı bilgi verdi. Yedinci Nişan’ın varlığının bütün Suretler tarafından bilinen bir sır olduğunu söyledi. Gerçi geçenlerde Dördüncü Nişan’la çıkan anlaşmazlığı düşününce Suret Tendris’in bu bilgiye sahip olmadığını düşünmeden edemiyorum.”

“Değil ve böyle olması çok önemli. Sence de öyle değil mi?”

“Kesinlikle, Suret.”

“Yedinci Nişan hakkında ne biliyorsun?”

“Bizim için savaş, Beşinci Nişan için şifa neyse onlar için de Karanlık o.”

“Doğru. Ama Yedinci Nişan’daki kardeşlerimiz Karanlık’a başvurmuyorlar. Kendilerini tehlikeli, esrarlı bilginin muhafız ve uygulayıcıları olarak görüyorlar, ki bu da isim veya kategori gibi dünyevi kavramların ötesinde bir uğraş.”

“Bu bilgiyi bize yardım etmek için kullanırlar mı?”

“Tabii ki, geçmişte yaptılar ve hâlâ yapıyorlar.”

“Kuzeyde tanıştığım adam İtikad’ın içinde olan bir savaştan bahsetti, Yedinci Nişan’ın içindeki bazı kimselerin kendi güçleri tarafından baştan çıkarıldıklarından.”

“Baştan çıkarılma ya da aldatılma. Kim bilir? Yitik yıllarda bilinmedik çok şey kaldı. Açık olan şey ise Yedinci Nişan’ın saklı kalması yararlı olacak bilgilere sahip olduğu, bir şekilde Öte’ye erişip orada bir şeye, bir ruha veya İtikadımız ve Diyar’ı yok edebilecek güce ve kötülüğe sahip bir varlığa dokunmuş oldukları.”

“Ama mağlup edildi herhalde?”

“‘Zapt edildi’ daha uygun bir kelime olur. Ama hâlâ Öte’de dolanıyor ve bekliyor. Hâlâ onun emirlerini yerine getirenler, komplolar kuranlar ve onun için adam öldürenler var.”

“Suret katliamı.”

“O ve daha fazlası.”

Vaelin şehrin altında Tek Göz’le olan karşılaşmasını ve göğsüne karmaşık şekiller kazırken Frentis’e söylediklerini anımsamıştı. “Bekleyen.”

Bu sefer Suret açık bir şekilde şaşırmıştı. “Hiç boş durmamışsın bakıyorum.”

“O kim?”

Suret durmuş, antrenman alanındaki çocuklara dikkatle bakmıştı. “Belki Usta Rensial’dir. Yıllardır deli gibi davranıp asıl amacını saklamıştır. Belki de Usta Haunlin’dir. O yanık izlerinin nasıl olduğunu hiç anlatmadı. Belki de sensindir.” Vaelin’e dönüp baktığında Suret’in gözlerinde sinir bozucu bir keskinlik vardı. “Sonuçta daha iyi bir kılıf olabilir mi? Savaş Lordu’nun oğlu, cesaretli, belli ki kusursuz, İtikadlılar tarafından sevilen biri. Gerçekten çok iyi bir tebdil.”

Vaelin başını sallamıştı. “Evet, öyle. Daha iyi bir tebdil varsa, o da siz olurdunuz, Suret.”

Suret yavaşça göz kırpıp yürümeye devam etmişti. “Demek istediğim şey çok iyi saklanıyor olduğu ve Yedinci Nişan’ın ne yaparsa yapsın onu bir türlü bulamadığı. Nişan’ın bir kardeşi ya da alayındaki bir asker olabilir. Nişan’la hiç alakası olmayan biri de olabilir. Kehanetlerde nasıl yapacağı geçmiyor ama Bekleyen’in amacının bu Nişan’ı yok etmek olduğu net bir şekilde belirtiliyor.”

Vaelin şaşkınlıkla kaşlarını çatmıştı. Kehanet kavramı İtikad’ın niteliklerinden biri değildi. Kâhinler ve görüleri sahte inançlara, Tanrılara tapanlara ve bilgelik zannettikleri batıl inançlarına tutunan İnkârcılara aitti. “Kehanetler mi, Suret?”

“Bekleyen’in haberi bize Yedinci Nişan tarafından uzun yıllar önce verildi. Yedinci Nişan’ın kardeşlerinden bazılarının geleceği görme yetenekleri var ya da bana söyledikleri şeyi söylersem, geleceği oluşturan sürekli değişen gölge bulutlarını görebiliyorlarmış. Böyle bir yeteneği olan birden fazla kişinin aynı görüden bahsetmeleri, gölgelerin tanınabilir bir bütün oluşturacak şekilde birleşmesi nadiren rastlanan bir olaydır, ama hepsi iki şeyden emin olduklarını söylemişlerdi: Bekleyen’in kim olduğunu anlamak için yalnızca bir şansımız olacak ve eğer başaramazsak bu Nişan düşecek, dolayısıyla İtikad ve Diyar da.”

“Ama durdurmak için bir şansımız var, değil mi?”

“Tek bir şans, evet. Bu konuda bir kehanet bildiren son kardeş yaklaşık bir asır önce yaşamıştı. Bir transa girip görülerini diyardaki bütün kâtiplerden daha güzel ve hassas bir şekilde yazdığını söylerlerdi, hem de normalde okuma yazması olmayan biriymiş. Ölmeden kısa bir süre önce kalemini son bir kez eline alıp kısa bir parça yazmış. ‘Bir kral ordusunu çöl güneşinin altında çarpışmaya yolladığında, savaş Bekleyen’in maskesini düşürecek. O kardeşinin ölümünü arayacak ve belki de kendisininkini bulacak.’”

Kardeşinin ölümünü...

“Daha eğitim alırken iki kez ölümden kurtuldun,” demişti Suret. “Her ikisinin de Öte’de pusuya yatmış olan kötülüğün hizmetçileri tarafından yapıldığını düşünüyoruz. Bilmediğimiz bir sebepten ötürü senin ölmeni arzu ediyor, hem de çok.”

“Eğer Bekleyen, Nişan’ın içinde saklanıyorsa neden beni öldürtmüyor?”

“Ya henüz fırsatı doğmadığı ya da bunu yapmak kimliğinin açığa çıkmasına sebep olabileceği için. Daha yapacak çok işi var. Ama savaşın kaosunun ortasında, ölümle çevriliyken şansını deneyebilir.”

Vaelin ürperdi ve bunun sebebi antrenman sahasının yönünden esen soğuk rüzgâr değildi. “Şansımız Kral’ın savaşı mı?”

“Tek şansımız.”

“Bir asır önce transa girip bir şeyler çiziktiren bir adam tarafından öngörülmüş şansımız. Sırf buna dayanarak Nişan’ı savaşa sokmayı göze alıyor musunuz?”

“Gördüğün ve öğrendiğin onca şeyden sonra bundan şüphe mi ediyorsun? Bu savaş biz destek versek de vermesek de olacak. Kral kararını verdi ve aksine ikna edilemez.”

“Eğer savaşa girersek Diyar düşebilir.”

“Ve girmezsek kesinlikle düşecek ve bu sefer Derebeyliklerin arasındaki savaşlardan ötürü olmayacak. Topraklar kavrulacak, yıkım yaşanacak, ormanlar yanacak ve Diyar halkları, Seordahlar, Lonaklar, herkes ölecek. Başka seçeneğimiz var mı?”

* * *

“Aklıma diyecek bir şey gelmedi,” dedi Vaelin, Sherin’e elinin yumuşak tenini okşarken. “Haklıydı. Bu dehşet verici ve korkunç bir şey, ama Suret haklıydı. Bu savaşın daha önce eşi benzeri görülmemiş bir savaş olacağını söyledi. Büyük bir fedakârlık yapılacağının. Ama ben dönmeliymişim. Adamlarım ve kardeşlerimden kaçı ölürse ölsün görevimi tamamlar tamamlamaz ben Diyar’a dönmeliymişim. Yanımdan ayrılırken ona annemi hatırlattığımı söyledi. Nasıl tanıştıklarını merak ediyorum ve sanırım asla öğrenemeyeceğim.”

Kızın başı masanın üzerinde, gözleri kapalı, dudakları açıktı. Elinde hâlâ Vaelin’in ona verdiği şarap kupası duruyordu, “İki tutam kediotu, bir tutam taçkökü ve tadını gizlesin diye bir miktar papatya,” dedi saçını okşayarak. “Benden nefret etmemeye çalış.”

* * *

Sherin’e pelerinini giydirdi, fular ve blokları önce pakete sonra kızın cebine koyup onu limana taşıdı. Çok hafif, çok kırılgandı. Ahm Lin büyük bir ticaret gemisinin yanında, iskelenin üzerinde onu bekliyordu. Eşi Shoala elini tutmuş, büyük ihtimalle bir daha görmeyeceği şehre dalgın bir şekilde bakıyor, ağlamamak için kendini tutuyordu. Vali Aruan geminin kaptanıyla pazarlık yapıyordu. İri cüsseli, Uzak Batılı olan adam Vaelin’i görünce panikledi. Vaelin hatırlayamıyordu, belki de denizcilerin kaçma denemesinden sonra gemilerinin zorla yakılmasını izlettirdikleri kaptanlardan birisi de oydu. Adam Aruan’la olan pazarlığını sonlandırdı ve sürme iskeleye çıktı.

“Fiyatta anlaştık,” dedi vali, Ahm Lin’e. “Direkt Uzak Batı’ya gidiyorlar, önce...”

“Ben bilmesem daha iyi,” diye araya girdi Vaelin.

Ahm Lin öne çıktı, Sherin’i ondan aldı ve kaslı taş ustası kollarıyla onu rahatça kaldırdı.

“Beni öldürdüklerini söyle,” dedi Vaelin. “Gemi limandan ayrılırken İmparator’un Muhafızları gelip beni öldürdü.”

Taş ustası tereddüt etse de başını salladı. “Şarkı nasıl isterse, kardeş.”

“Sherin burada kalabilir,” dedi Vali Aruan. “Sonuçta şehir ona çok şey borçlu. Tehlikede olmaz.”

“Lord Velsus da sizin kadar minnettar mıdır sizce, Vali?” diye sordu Vaelin.

Vali içini çekti. “Değildir herhalde.” Belinden deri bir kese alıp Shoala’ya verdi. “Onun için, uyandığı zaman verirsin. Şükranlarımı da iletirsin.”

Kadın başını salladı, önce Vaelin’e nefretle, sonra şehre gözlerinde yaşlarla baktı ve dönüp sürme iskeleden çıktı.

Vaelin uzanıp parmaklarını Sherin’in saçlarının arasında gezdirdi ve uyuyan yüzünün hatlarını hafızasına kazımaya çalıştı. “Ona iyi bak,” dedi Ahm Lin’e.

Ahm Lin gülümsedi. “Şarkım aksine izin vermez.” Dönüp gidiyordu, ama duraksadı. “Şarkımda elveda tınısı yok, kardeş. Bir gün birlikte şarkı söyleyeceğimizi düşünmeden edemiyorum.”

Vaelin başını salladı ve Ahm Lin, Sherin’i gemiye doğru taşırken bir adım geriledi. Gemi limandan ayrılırken valiyle yan yana durup izlediler. Gemi dalgalar üstünde limanın ağzına gitti, kuzey rüzgârlarını yakalayan yelkenleri açıldı ve Sherin’i götürdü. Vaelin geminin ufukta ufacık bir nokta halini almasını, sonra da tamamen gözden kaybolmasını izledi. Geriye yalnızca deniz ve rüzgâr kalmıştı.

Kılıcının bağını çözdü ve Aruan’a uzattı. “Vali, şehir sizindir. Duvarların dışında Lord Velsus’u beklemek üzere emir aldım.”

Aruan kılıca baktı ama almak için bir hamle yapmadı. “Senin adına konuşacağım, İmparator’un mahkemesinde sözüm geçer. Merhametiyle ünlüdür...” Kem küm ederek sustu. Belki de sözcüklerinin ne kadar boş olduğunu kendisi de anlamıştı. Bir süre sonra tekrar konuşmaya başladı. “Kızımın hayatı için teşekkür ederim, lordum.”

“Al,” dedi Vaelin kılıcım uzatarak. “Lord Velsus’un değil senin almanı yeğlerim.”

“Nasıl istersen.” Vali kılıcı tombul elleriyle tuttu. “Senin için yapabileceğim bir şey yok mu?”

“Şey, köpeğim...”

Verniers’in Kaleminden

“Sonra?”

Al Sorna valiye söylediği son sözlerden bahsettikten sonra susmuştu. “Ne sonra?” diye sordu.

Öfkeli bir şekilde karşılık vermemek için kendimi tuttum. Kuzeyli’nin beni sinirlendirmekten oldukça memnun olduğu belliydi. “Sonra ne oldu?”

“Ne olduğunu biliyorsun. Duvarların dışına çıkıp bekledim. Sabah olunca bir bölük İmparatorluk Muhafızı ile Lord Velsus gelip beni aldı. Prens Malcius söz verildiği gibi Diyar’a sağ salim teslim edildi, Janus kısa bir süre sonra öldü. Davam hakkında yazdıkların da oldukça ayrıntılı zaten. Başka ne anlatabilirim?”

Haklı olduğunu fark ettim; yazılı tarihi düşününce bana hikâyesini tamamen anlatmış ve savaşı çıkartan Diyar’ın nasıl bir yer olduğuna dair önceden bilinmeyen pek çok bilgi verip açıklamalar yapmıştı. Ama bir sebepten dolayı daha fazlası olduğunu, hikâyesinin eksik olduğunu hissediyordum. Aklıma duraksadığı anlar geldi. Çok kısa duraksamalardı, ama bende açıklamak istemediği bir şeyler, sakladığı olaylar olduğu izlenimi uyandırmıştı. Yatağımın üzerindeki örtüleri örten kâğıtlardaki kelimelerin zenginliğine bakınca içim karardı, zira bu hikâyeyi doğrulatmak için yapacağım yorucu ve kapsamlı araştırma gözümde büyüyordu. Gerçek bu kelimelerin arasında ama nerede acaba? diye düşündüm.

“Peki,” dedim kâğıtlarımı düzenli bir şekilde toparlamaya çalışırken. “Savaşın sebebi bu mu? Yaşlı ve gözü kara bir adamın çılgınlığı mı?”

Al Sorna ellerini başının arkasında birleştirmiş uzanıyordu. Gözlerini tavana dikmişti ve suratında dalgın ve hüzünlü bir ifade vardı. Esnedi. “Sana anlatabileceklerim bu kadar, lordum. Şimdi izin verirseniz biraz dinlenmek istiyorum. Yarın sonucunda öleceğim bir müsabakaya çıkacağım ve karşılaşmaya dinlenmiş olarak çıkmak istiyorum.”

Sayfaları karıştırıp dürüst davranmadığını düşündüğüm kısımları işaretlemeye başladım. Maalesef umduğumdan daha fazla işaret koymak durumunda kaldım, hatta birkaç tane de çelişki buldum. “Onu bir daha hiç görmediğini söylemiştin,” dedim. “Ama Janus’un seni savaş entrikalarına bulaştırdığı Yazgüneşi Panayırı’nda Prenses Lyrna’yı görmüşsün.”

İçini çekti ve bana doğru dönmeden konuştu. “Yalnızca selamlaştık. Bunu bahsetmeye değer görmedim.”

Savaşın tarihini yazmaya hazırlanırken yaptığım araştırmalar sırasında bulduğum bir şey geldi aklıma. “Peki ya taş ustası?”

Yalnızca bir an tereddüt etti, ama ben anlayacağımı anlamıştım. “Taş ustası mı?”

“Linesh’te arkadaş olduğun taş ustası. Bu yüzden dükkânı ateşe verilmiş. Şehri zapt ettiğin zamanı araştırırken pek çok kişiden duyduğum bir hikâyeydi bu. Yine de şimdi ondan bahsetmedin.”

Bana sırtını dönüp omzunu silkti. “Arkadaşız denemez. Şehir meydanına koymak için Janus’un heykelini yapmasını istedim. Böylece şehrin sahibi olduğu belli olacaktı. Tabii taş ustası teklifimi reddetti. Ama birisi yine de evini yaktı. Sanırım savaş bitince o ve eşi şehri terk etti, tabii bunun için iyi sebepleri vardı.”

“Peki ya kızıl vebanın şehri kırıp geçirmesini engelleyen inanç kız kardeşin,” diye üzerine gittim sinirlenerek. “Peki ya o? Konuştuğum Lineshliler onun çok kibar biri olduğunu ve ikinizin yakın olduğunuzu söylediler. Bazıları sevgili olduğunuzu bile düşünüyordu.”

Yorgun bir şekilde başını iki yana salladı. “Bu çok saçma. Ona ne olduğuna gelince, sanırım orduyla beraber Diyar’a döndü.”

Yalan söylüyordu, bundan emindim. “Hepsini anlatmayacaksan hikâyeye başlamanın ne anlamı var?” diye sordum. “Beni aptal durumuna mı düşürmek istiyorsun, Umut Katili?”

Al Sorna alaylı bir şekilde güldü. “Kendisinin aptal olduğunu düşünmeyen kişi aptaldır. İzin verin de uyuyayım, lordum.”

* * *

Yok edilişinden sonra geçen yirmi sene içinde Meldenliler başkentlerini daha görkemli bir şekilde yeniden inşa etmek için harıl harıl çalışmışlar, belki de mimari bir başarıyla başkaldırılarını göstermek istemişlerdi. Şehir, takımadaların en büyük adası olan Ildera’nın güney kıyısındaki doğal limanın etrafında kümeleniyordu. Adalıların sayısız deniz Tanrısını onurlandıran, parlak mermer duvarlar ve kırmızı kiremitli çatıları çevreleyen uzun sütunlar... Al Sorna’nın kendisi kadar heybetli babasının ordusuyla ateş ve yıkım saçmak için kıyıya çıktığı zaman sütunları nasıl devirdiğini okumuştum. O zamandan hayatta kalanlar Diyar Muhafızları’nın kan ve zaferle sarhoş olmuş bir şekilde devrilmiş sütunların üzerindeki heykellerin üzerine nasıl işediklerini ve etraflarında şehir yanarken, “Tanrı diye bir şey yok,” diye bağırdıklarını anlatmışlardı.

Al Sorna babasının saçtığı yıkımdan dolayı üzüntü duyuyorduysa bile bunu belli etmiyordu. Hızlıca yaklaştığımız şehre ilgisiz bir şekilde bakıyordu. Lanet kılıcı elinde, tırabzanlara dayanmış etrafa bakıyordu. Denizciler onu görmezden geliyorlardı. Hava aydınlık ve gök bulutsuzdu. Gemi, açık yelkenleriyle durgun suların üzerinden rahatça kayıyordu ve denizciler, lostromonun sert teşviklerini dinleyip kürek çekiyorlardı.

Yanına gidip tırabzanlara dayandığımda birbirimize selam vermedik. Başımda hâlâ sorular vızıldıyordu ama kalbim bana cevap vermeyeceğinin bilgisiyle çekingendi. Bana hikâyesini anlatmakla ne amaçlıyordu bilmiyorum, ama işini bitirmişti. Bana başka bir şey anlatmayacaktı. Gecenin çoğunu uyanık bir şekilde hikâyesini düşünerek, cevaplar arayarak ve yalnızca daha fazla soru bularak geçirmiştim. Tarihçemi renklendiren o ve halkını sert bir şekilde kabahatli bulduğum için benden bir çeşit intikam alıyor olabilirdi, ama aslında ona karşı hiçbir yakınlık hissetmesem, onu sevmesem de kindar biri olduğunu düşünmüyordum. Ölüm saçan bir düşmandı, ama kinci değildi.

“Hâlâ kullanabiliyor musun?” diye sordum sessizlikten sıkılarak.

Elindeki kılıca baktı. “Yakında göreceğiz”

“Kalkan adil bir karşılaşma olması konusunda ısrar ediyormuş. Sana antrenman yapman için birkaç gün süre vereceklerini düşünüyorum. Antrenmansız geçirdiğin onca seneden sonra çok korkulan bir rakip olman beklenemez.”

Siyah gözleri yüzümü taradı. Neşelenmiş gibiydi. “Antrenmansız olduğumu nereden çıkardın?”

Omzumu silktim. “Bir hücrede beş sene boyunca yapacak ne olabilir ki?”

Tekrar şehre döndü ve hafif fısıltısı neredeyse rüzgârda kayboluyordu.

“Şarkı söylemek.”

* * *

Biz iskeleye yanaşınca herkes işini bıraktı. Her liman işçisi, balıkçı, denizci, balık satıcısı ve fahişe yaptıkları işi bırakıp Şehir Yakıcı’nın oğluna bakmak üzere bize doğru döndü. Sessizlik kurşun gibi ağır ve bunaltıcıydı. Bu dillendirilmeyen, evrensel nefretle ağırlaşan havada onlarca martının ağıtları bile sessizliğin içinde yutuluyor gibiydi. Kalabalığın içinde yalnızca tek bir kişi etkilenmemiş gibiydi. İskelede durmuş ve hoş geldin der gibi kollarını açmış uzun boylu ve inci gibi dişleri olan bir adam gülümsüyordu. “Hoş geldiniz, dostlarım, hoş geldiniz!” diye seslendi derinden gelen bariton sesiyle.

İskeleye çıkarken adamı iyice inceleme fırsatı buldum. Zayıf ama kaslı bir adamdı. Mavi, pahalı bir ipek giysisi ve belinde altın kabzalı bir kılıç vardı. Uzun ve bal sarısı saçları bir aslanın yelesini andırıyordu. Açıkçası gördüğüm en yakışıklı adamdı. Al Sorna’nın aksine görünüşü hakkındaki efsanelere yaraşır nitelikteydi ve daha söylemeden adının ne olduğunu biliyordum: Atheran Ell-Nestra, Adalar’ın Kalkanı, Umut Katili’nin dövüşeceği adam.”

“Lord Verniers, değil mi?” diyerek selamladı ve elimi sıktı. “Şeref duydum, efendim. Tarihçelerin raflarımı şereflendiriyor.”

“Teşekkürler.” Al Sorna sürme iskeleden inerken ona döndüm. “Bu...”

“Vaelin Al Sorna,” diye bitirdi Ell-Nestra ve yere kadar eğilerek Umut Katili’ni selamladı. “Namınız sizden önce varıyor, tabii...”

“Ne zaman dövüşüyoruz?” diye sözünü kesti Al Sorna.

Ell-Nestra gözlerini biraz kıstı ama gülümsemesi solmadı. “Üç gün içinde lordum. Sizin için de uygunsa.”

“Değil. Bu saçmalık bir an önce bitsin istiyorum.”

“Son beş yıldır İmparator’un zevkleri uğruna çürüdüğünüz kanısındayım. Becerilerinizi tazelemek için zamana ihtiyacınız yok mu? Halk çok kolay bir zafer kazandığımı düşünürse bu utanç verici olur.”

İkisini birbirine bakarken görünce, nasıl bir tezat oluşturduklarını düşünmekten kendimi alamadım. Vücut yapıları benzese de Ell-Nestra’nın erkeksi güzelliği ve yakıcı gülümsemesinin Al Sorna’nın sert ve soğuk yüzünü gölgede bırakması gerekirdi. Ama Al Sorna adalının birinci sınıf duruşunun karşısında bile içsel bir yetenek tarafından sağlanan bir yeti sayesinde küçük görünmüyordu. Bunu Ell-Nestra’nın sahte gülümsemeyle boyanmış yüzünden ve rakibini baştan aşağı süzmesinden anlayabiliyordum. Umut Katili yüzleşeceği en tehlikeli adamdı ve Ell-Nestra bunu biliyordu.

“Seni temin ederim ki,” dedi Al Sorna. “Kimse kolay bir zafer kazandığını söylemeyecek.”

Ell-Nestra başını eğdi. “O halde yarın öğlen vaktinde.” Arka tarafında duran bir grup silahlı adama işaret etti. Türlü çeşit silahla sarılı sert bakışlı denizciler Umut Katili’ne gizlemeye tenezzül bile etmedikleri bir nefretle bakıyorlardı. “Tayfam sizi kalacağınız yere götürecek. Yol üstünde fazla oyalanmamanızı tavsiye ederim.”

“Leydi Emeren,” dedim arkasını dönerken. “O nerede?”

“Evimde rahatına bakıyor. Yarın görüşürsünüz. Tabii size en içten selamlarını yolladı.”

Bu düpedüz yalandı. Benim hakkımda aslında ne dediğini ve onunla Ell-Nestra arasında nasıl bir ilişki olduğunu merak ettim. İntikamla yanıp tutuşan iki ruhun karşılıklı çıkarından fazlası olabilir miydi?

Kalacağımız yer şehir merkezindeydi. İsten dolayı kararmış binanın nizami dizili tuğlaları ve yerdeki harap olmuş mozaiklerinden, içinde bir zamanlar hatırı sayılır kimselerin kaldığı anlaşılıyordu. “Gemi Lordu Otheran’ın eviydi,” diye cevapladı denizcilerden biri sorunca. Ters bir şekilde konuşuyordu. “Kalkan’ın babası.” Durup Al Sorna’ya baktı. “Ateşte öldü. Kalkan binanın böyle bırakılmasını emretti, hem o hem de halk için bir hatırlatma olsun diye.”

Al Sorna konuşulanları dinliyor gibi durmuyordu. Bakışları harap olmuş binanın siyah-gri duvarları üzerindeydi ve dalgındı.

“İçeride yemek var,” dedi denizcilerden biri. “Mutfakta. Şuradaki merdivenden alt kata inince. Bir şeye ihtiyacınız olursa diye burada bekleyeceğiz.”

Yemek salonunda büyük, maun ağacından yapılma bir masada yemek yedik. Böyle viran haldeki bir evde böyle kusursuzca cilalanmış bir masa olması garipti. Mutfakta peynir, ekmek ve pek çok çeşit füme buldum. Ayrıca Al Sorna’nın Cumbrael’in güney tarafındaki bağlardan geldiğini söylediği çok lezzetli bir şarap da vardı.

“Ona neden Kalkan diyorlar?” diye sordu. Kendisine bir bardak su koydu. Şaraptan yalnızca bir yudum alıp, kalanına dokunmamıştı.

“Babanın Melden topraklarını ziyaretinden sonra savunmalarını güçlendirmeleri gerektiğini fark ettiler. Her Gemi Lordu, Adalar’da sürekli devriye gezen donanmaya beş gemi vermek zorunda. Donanmayı kumanda etme onuruna nail olan kaptana Adalar’ın Kalkanı adını veriyorlar.” Durdum ve dikkatle ona baktım. “Onu yenebileceğini düşünüyor musun?”

Gözleri yemek salonunu taradı ve bir zamanlar içinde canlı renklerin kullanılmış olduğu belli olan duvar resminin siyah çizgilerine baktı. “Babası zengin bir adammış, İmparatorluk’tan bir sanatçı getirtip duvarına aile resmini çizdirtmiş. Kalkan’ın üç kardeşi varmış, hepsi ondan büyükmüş yine de babasının en çok onu sevdiğini bilirmiş.”

Sözcüklerinde sinir bozucu bir kesinlik vardı. Kendimi Kalkan’ın öldürülmüş ailesinin hayaletleriyle birlikte yemek yiyormuşum gibi hissettim. “Soluk bir resme bakmana rağmen çok şey görüyorsun.”

Kupasını masaya koydu ve tabağını itti. Eğer bu son yemeği idiyse, çok iştahlı değil gibiydi. “Sana anlattığım hikâyeyi ne yapacaksın?”

Bana anlattığın bitmemiş hikâyeyi, diye düşündüm ama bunu sesli olarak söylemedim. “Üzerine düşünüyorum, çok fazla soru uyandı kafamda. Yayınlasam bile çoğu insanın savaşın aptal ve yaşlı bir adamın deliliği yüzünden çıktığına inanacağını hiç zannetmiyorum.”

“Janus entrikacı ve yalancı, duruma göre de cinayet işleyebilen biriydi. Ama gerçekten aptal mıydı? O lanet savaşta kumlara saçılan onca kan ve hazineyi düşününce bazen savaşın daha büyük bir planın parçası olduğunu düşünüyorum, anlayamayacağım son bir entrika.”

“Janus’tan duygusuz ve alçak bir adam olarak bahsetmene rağmen öfkeli bir şekilde konuşmuyorsun. Sana ihanet eden adama nefret beslemiyorsun.”

“İhanet etmek mi? Janus yalnızca mirasına sadıktı, yani daimi olarak Al Nieren Hanesi tarafından yönetilecek olan bir Birleşmiş Diyar. Yaptıklarından dolayı ondan nefret etmek seni sokan akrepten nefret etmeye benzer.”

Kupamı kafama diktim ve şişeye uzandım. Cumbrael meyvesi hoşuma gitmişti ve birden sarhoş olma arzusuna kapılmıştım. Gün içindeki stres ve ertesi gün kanlı bir dövüş izleyecek olmayı düşünmek, içimde boğmak istediğim bir huzursuzluk yaratıyordu. Daha önce insanların öldüğünü görmüştüm; İmparator’un emriyle idam edilen suçlular ve hainlerin öldürüldüğüne tanık olmuştum, ama bu adama duyduğum nefret ne kadar fazla olursa olsun gaddar bir şekilde sonunun geldiğini görmeyi artık istemediğimi fark etmiştim.

“Yarın galip gelirsen ne yapacaksın?” diye sordum. Biraz peltek konuştuğumun farkındaydım. “Diyar’ına dönecek misin? Kral Malcius’un seni hoş karşılayacağını düşünüyor musun?”

Sandalyesini arkaya itip ayağa kalktı. “Sanırım ikimiz de yarın ne olursa olsun benim için burada zafer diye bir şey olmadığını biliyoruz. İyi geceler, lordum.”

Kupamı tekrar doldurup merdivenleri çıkıp yatak odalarından birine girişini dinledim. Ben şarabın yardımı olmasa uyumakta zorlanacağımı bildiğim halde onun uyumaya gitmesine hayret etmiştim. Yine de onun suçluluk duygusu hissetmeden, kâbus görmeden, rahat bir şekilde uyuyacağından emindim.

“Ondan nefret eder miydin, Seliesen?” dedim sesli bir şekilde. Onun hayaletinin bu evde dolaşan hayaletlerden biri olmasını umdum. “Sanmam. Başka bir şiirin konusu herhalde. Şu kılıç savuran vahşilerin yanında olmayı hep severdin, ama sen onlardan biri hiç olamadın. Numaralarını, at sürmeyi, sana verdikleri o kılıçla güzel hareketler yapmayı öğrendin ama savaşmayı hiç öğrenemedin, değil mi?” Gözyaşlarım akmaya başladı. Hayaletlerle dolu bir evde oturmuş ağlayan sarhoş bir kâtip. “Savaşmayı hiç öğrenemedin, seni piç.”

* * *

Melden Adaları’nın eğitimli ziyaretçilere sunabileceği şeylerden biri de büyük adaların kıyılarında bulunabilecek etkileyici kalıntılardı. Ebatları ve ne gibi bir binanın kalıntıları olduğu belli olmasa da tasarımları ve birleşme yerlerine bakınca tek bir kültüre ait olduğu belli oluyordu. Takımadaların şimdiki sakinlerinin aksine estetik bir entelektüellik ve zarafete sahip olan kadim bir ırka ait oldukları belliydi.

Bu eskiden kalma harika mimarinin günümüze kalan tek örneği Melden başkentinden iki kilometre uzaktaki amfitiyatroydu. Adanın güney kıyısındaki kırmızı damarlı sarı mermer tepelere oyulmuş olan amfitiyatro, inşaat materyali için oradaki taşları kullanmaya çekinmeyen barbar ada halkı tarafından kendisine verilen zararlara rağmen olduğu gibi duruyordu. Geniş ve oval bir sahneye bakan kademeli taşlarda, şimdiki adalılarla karşılaştırıldığında daha aydınlanmış olan insanlar tarafından bir zamanlar harika hitabet, şiir ve tiyatro performanstan sergileniyor olmalıydı. Adanın modern zamandaki sahipleri amfitiyatroda artık ya suçluların idamını ya da ölümüne yapılan dövüşleri izliyorlardı.

Şafak sökerken Kalkan’ın tayfası tarafından uyandırıldık. İnsanlar uyanıp sokağa doluşmadan önce dövüş yerine gitmemizin daha iyi olacağını söylemişlerdi. Aksi halde kalabalık aralarından geçen Şehir Yakıcı’nın oğluna nefretlerini kusabilirdiler.

Tıpkı tahmin ettiğim gibi, güneşin göğün tepesine çıkmasını beklerken Al Sorna endişeli görünmüyordu. Kılıcını yanına koymuş, en alt sıradan denize bakıyordu. Güneyden sert bir rüzgâr esiyordu ama havanın bulutsuz oluşu gün içinde yağmur yağmayacağını işaret ediyordu. Al Sorna acaba bugünün ölmek için iyi bir gün olduğunu düşünüyor muydu?

Leydi Emeren güneş tam tepeye çıkmadan bir saat önce geldi. Yanında Kalkan’ın tayfasından iki kişi vardı. Üzerinde sade, siyah beyaz bir urba vardı, parmağındaki mevkisini bildiren safir yüzük dışında süs eşyası takmamıştı ve makyaj yapmamıştı. Ama yine de her zamanki gibi mağrur ve soğukkanlı duruyordu. Oval arenaya iyice yaklaşınca ayağa kalktım ve eğilerek selam verdim. “Leydi Emeren.”

“Lord Verniers.” Sesinde eskisi gibi renkli bir tını ve İmparator’un divanında yetişmiş kişilere özgü olan garip, hareketli bir aksanı vardı. Güzelliği, kusursuz teni, dolgun dudakları ve parlak yeşil gözleri beni bir kez daha kendilerine hayran bıraktılar. Uzun zamandır Alpir kadınının zirvesi olarak kabul ediliyordu; güzel olduğu kadar görev bilincine de sahip, asil bir soydan gelen ve İmparator tarafından küçüklükten beri kayırılan kızın, İmparator tarafından kendi oğullarıyla beraber eğitim alması sağlanmıştı. İmparator onu kızı olarak görüyordu. Seliesen kaderi tarafından çağrıldığında ikisinin evlenmesi kaçınılmazdı. Sonuçta ona Seliesen’den başka kim layıktı ki?

“İyi misiniz?” diye sordum. “Size kötü davranılmadığını umuyorum.”

“Beni alıkoyanlar oldukça cömertlerdi.” Kız bakışlarını Umut Katili’ne çevirince yine ondan ne zaman bahsetse suratında oluşan o soğuk, dizginsiz nefret ifadesini gördüm. Al Sorna kızla göz göze gelince başını hafifçe eğdi. Belli ki kız ilgisini çekmemişti.

“Yanınızda muhafız yok,” dedi Leydi Emeren.

“Tutsak, Kalkan’ın düellosunu kabul edeceğine dair İmparatorca söz verdi. Etrafta muhafız olmasına gerek görülmedi.”

“Anlıyorum. Oğlum iyi mi?”

“Oldukça. Onu son gördüğümde mutlu bir şekilde oyun oynuyordu. Dönmenizi dört gözle bekliyor, hepimiz öyle.”

Gözlerini dikmiş, bana bakarken, Umut Katili’ne baktığında gözlerinin içinde yanan nefretin benim üzerimde de olduğunu hissettim ve gözlerimi kaçırdım. Hep biliyordu, diye düşündüm. Neden benden de nefret etmesindi ki?

“İmparatorluk’a döndüğümüzde oğlumla inzivaya çekileceğiz,” dedi Leydi Emeren. “Divana dönmeyi düşünmüyorum. Kocamın adaletini sağladığım için teşekkür de beklemiyorum.”

İçimi çektim. “Demek doğruymuş, bu olayı siz ayarlamışsınız.”

“Meldenliler de adaletin yerini bulduğunu görmek istiyor. Kalkan annesinin, babasının ve kardeşlerinin gözleri önünde yanarak ölmesine şahit oldu. Onun yardım çağrımı kabul etmesi çok zor olmadı. Bu Kuzeyliler başka insanların kendilerine kin tutmasını başarmakta ender bulunur bir yeteneğe sahipler.”

“Peki nefretinin onunla birlikte öleceğine gerçekten inanıyor musun? Ya böyle olmazsa? O zaman gönlün nasıl ferahlayacak?”

Yeşil gözlerini kıstı. “Bana vaaz verme, kâtip. İkimiz de biliyoruz ki sen tanrıtanımaz bir insansın.”

“Şimdi de Tanrılardan mı medet umuyorsun? Aldırış etmeyen kaya parçalarına yalvarıyorsun demek. Seliesen bunları görse ağla...”

Bana tokat atınca safir yüzüğü yanağımı çizdi. Sendeledim. Güçlü bir kadındı ve kendisine hâkim olma gereği duymuyordu. “Kocamın adını ağzına alma!”

Kanayan yüzümü tutarken dilimin ucuna onu gerçek ile paramparça edecek pek çok kin dolu sözcük gelse de alev alev yanan gözlerine bakınca kelimeler soldu, sinirim dindi, denizden gelen rüzgâra karıştı ve bunların yerine ruhumda hep olduğunu bildiğim bir acıma ve pişmanlık duygusu geldi.

Ona bir kez daha resmi bir şekilde eğilerek selamladım. “Size sıkıntı verdiğim için üzgünüm, leydim.” Arkamı döndüm ve Umut Katili’nin yanına gidip oturdum. Cezalarını bekleyen iki tane adam.

Yanağımdaki kesiğe dantelli bir mendil tutarken Umut Katili, “İstersen yaranı dikebilirim,” dedi. “Yoksa iz kalır.”

Başımı iki yana sallayıp Leydi Emeren’in birinci sıranın diğer ucuna oturmasını izledim. Gözlerini özellikle benden kaçırıyordu. “Hak ettim.”

Kalkan bir süre sonra yanında eli mızraklı muhafızlarıyla geldi. Muhafızlar hızlı bir şekilde arenaya dizildiler. Bu intikam anının kalabalıktan herhangi bir müdahale olmadan yaşanmasını istiyor olmalıydı. Adamlarda bayram havası yoktu ve gerginlerdi. Pek çok kişi gözlerini Al Sorna’nın sırtına dikmiş bakıyordu ama ağızlarından küfür ya da alaylı sözler çıkmıyordu. Kalkan’ın bu olayın en azından biraz medenice olmasını dilediğini hissettim.

Ne kadar saçma ve komik, diye düşündüm. Bir adamdan, yapmadığı bir şey yüzünden öç alabilmek için işlediği bir suçu affetmek.

En son Gemi Lordları geldi. Bu sekiz tane Adalar’da güzel olarak algılandığını düşündüğüm kıyafet giyen, bazısı orta yaşlı, bazıları ise oldukça yaşlı olan adam Adalar’ın en zenginleriydi ve yönetim konseyinde, sahip oldukları gemi sayısından dolayı yer alıyorlardı. Şaşırtıcı bir şekilde dört asırdan uzun bir süredir bu yönetim sistemi devam ediyordu. Arenanın ucundaki mermer kürsüye geçip rahat etmeleri için önceden ayarlanmış sekiz meşeden yapılma sandalyeye oturdular.

Gemi Lordları’ndan birinin oturmadığını gördüm. Diğerlerine nazaran daha sade kıyafetleri vardı, sırım gibi bir adamdı ve her iki eline de yumuşak, deri eldivenler giymişti. Al Sorna’nın kıpırdandığını hissettim. “Carval Nurin,” dedi.

“Kırmızı Şahin’in kaptanı,” dedim hafızamı yoklayarak.

Al Sorna başını salladı. “Demek göztaşıyla çok gemi alınabiliyormuş.”

Nurin, kalabalığın uğultusunun dinmesini bekledi, kayıtsız gözleriyle Al Sorna’ya bir süre baktıktan sonra yüksek bir sesle konuşmaya başladı. “Meydan okumanın tek bir çarpışmayla sonlandırılmasına tanık olmak için buradayız. Gemi Lordları Konseyi bu düellonun adil ve yasalara uygun olduğunu resmi bir şekilde onaylıyor. Bugün dökülen kan karşılığında ceza verilmeyecek. Meydan okuyan adına kim konuşuyor?”

Kalkan’ın tayfasından iri, sakallı bir adam öne çıktı. Başındaki mavi fular, ikinci kaptan olduğunu belirtiyordu. “Ben, lordlarım.”

Nurin’in bakışları bana çevrildi. “Peki ya meydan okunan için?”

Ayağa kalktım ve arenanın ortasına yürüdüm. “Ben.”

Cevabımda bir saygı ifadesi kullanmadığım için Nurin hafifçe gözlerini kıstı ama bozuntuya vermeden devam etti. “Yasalar gereği her iki tarafa da bu meselenin kan dökmeden çözülüp çözülemeyeceğini sormamız gerekiyor.”

Önce ikinci kaptan konuştu. Gemi Lordları’ndan ziyade seyircilere hitap ediyordu. “Kaptanımın şerefine büyük bir leke geldi. Normalde barışçıl biri olsa da öldürülmüş ailesinin ruhları adalet çığlıkları atıyorlar!”

Kalabalıktan çıkan uğultu aynı fikirde olduklarını gösterir nitelikteydi. Ahenksiz öfke melodisi Carval Nurin’in o tarafa bakmasıyla dindi. Sonra gözlerini bana çevirdi. “Peki, meydan okunan bu meseleyi barışçıl bir şekilde çözmek istiyor mu?”

Al Sorna’ya baktığımda gökyüzünü izlediğini gördüm. Neye baktığını görmek için başımı kaldırdığımda üstümüzde daireler çizen bir kuş gördüm. Kanat genişliğine bakılırsa bir deniz kartalıydı. Bulutsuz gökyüzünde dönüp duruyor, kanatlarının altına sıcak havayı almış sefil, halkın izlediği cinayetimiz üzerinde uçuyordu. Burada olan şey adalet değil, cinayetti.

“Lordum,” dedi Carval Nurin, sesi sıkkınlığından dolayı biraz sert çıkmıştı.

Kuşun kanatlarını kapatıp kayalıklara doğru dalışa geçtiğini gördüm. Çok güzel. “Bir an önce olsun bitsin,” dedim ve dönüp arkama bakmadan yerime geçtim.

Yerime döndüğüm sırada Al Sorna’nın bana tuhaf bir şekilde baktığını gördüm. Belki de bu maskaralığa ayak uydurmayı reddetmemi komik bulmuştu. Daha sonraları yalnız kaldığım zaman, bakışlarında bir hayranlık, bir Ölçü saygı olup olmadığını düşünürdüm. Ama bu tabii ki saçma bir düşünce.

“Taraflar yerlerini alsın!” dedi Carval Nurin.

Al Sorna o lanet kılıcını eline alıp ayağa kalktı. Elini kabzaya koyarken hafifçe tereddüt etti. Kılıcı kınından çekmeden parmaklarının bir an kasıldığını gördüm. Deminki neşeli ifade suratından silinmişti. Kara gözleriyle, güneşte parlayan çeliğin görüntüsünü içiyordu ve yüzündeki ifade anlaşılmazdı. Birkaç saniye sonra kını yanıma koyup arenanın ortasına doğru yürümeye başladı.

Kalkan, kılıcı elinde öne çıktı. Sarı saçlarını deri bir tokayla arkadan bağlamıştı ve üzerinde denizcilerin giydiği sade, pamuk bir gömlek, geyik derisinden bir pantolon vardı ve sağlam, deri ayakkabılar giyiyordu. Kıyafetleri yalın olabilirdi, ama bir prense benziyordu ve Gemi Lordları’nın şık kıyafetlerini gölgede bırakıyordu. Asil duruşuyla etrafına cesaret yayıyordu; zedelenmiş onuru için adalet arayan bir aslan. İskeledeki iyi tavrından eser yoktu ve Al Sorna’ya soğuk ve yırtıcı bir şekilde bakıyordu.

Al Sorna, Kalkan’ın karşısına geçti ve hiç tereddüt etmeden Kalkan’ın gözlerinin içine baktı. O da limandaki gibi gölgede bırakılmayacağını hatırlatır haldeydi. Kılıcını kaldırmamıştı, bacaklarını omuz genişliğinde açmıştı ve sırtı hafif öne eğikti.

Carval Nurin sesini yükseltti. “Başlayın!”

Neredeyse Nurin’in lafı bitmeden olmuştu. O kadar hızlıydı ki ben ve kalabalık neler olduğunu bir süre sonra anlayabilmiştik. Al Sorna hareket etmişti. Daha önce hiçbir insanın böyle hareket ettiğini görmemiştim. Kayalıklara doğru dalan kartal ya da Linesh’ten ayrılırken gördüğümüz, somonlara çullanan katil balinalar gibi, metal parlak bir şekilde ve neredeyse göremeyeceğimiz bir hızda parıldamıştı.

Arenanın ucuna doğru fırlayınca, çarpışmadan dolayı çıkardığı gürültülü çınlama sesine bakarak Kalkan’ın kılıcının kaliteli olduğunu düşündüm. Kalkan, silahsız ve savunmasız kalmıştı.

Amfitiyatroda çıt çıkmıyordu.

Al Sorna doğruldu ve Kalkan’a bakıp hafifçe gülümsedi. “Yanlış tutuyordun.”

Kalkan’ın yüzü bir an öfke veya korkuyla kasılsa da kısa bir sürede kendine tekrar hâkim oldu. Konuşmuyor, yalvarmıyor, ölümü bekliyordu.

“Evinde bol neşe vardı,” dedi Al Sorna. “Baban uzak denizlerden hediyeler ve macera hikâyeleriyle döndüğünde kardeşlerinle etrafına toplanıp onu dinler, kendiniz de erkek olmaya susar, sevgisini hissederdiniz. Ama size işlediği cinayetleri anlatmazdı. Kendi gemilerinin güvertelerinden köpekbalıklarına atılan iyi denizcileri ya da Diyar’ın güney limanını yağmaladıkları zaman tecavüz ettiği kadınları anlatmazdı. Babanı seviyordun, ama sen aslında bir yalanı seviyordun.”

Kalkan gıcırdattığı dişlerinin arasından vahşi bir nefretle konuştu. “Öldür beni artık!”

“Senin hatan değildi,” diye devam etti Al Sorna. “Küçük bir çocuktun. Yapabileceğin bir şey yoktu. Kaçmakta haklıydın...”

Kalkan öfkeli bir şekilde kükreyerek ileri atıldı. Ellerini Al Sorna’nın boğazına doğru uzattı. Kuzeyli, bir adım yana çekilip avuç içiyle Kalkan’ın şakağına vurdu. Kalkan hareketsiz bir şekilde yere yığıldı.

Al Sorna arkasını dönüp oturduğu yere doğru ilerledi ve kılıcını kınına soktu. Kalabalık yavaş yavaş tepki vermeye başlamıştı. Çoğu kişi şoktaydı, ama öfkeliydiler de ve bu öfkenin dinmekten ziyade giderek daha fazla alevleneceğini biliyordum.

“Bu düello sonlandırılmadı, Lord Vaelin!” diye bağırtıları bastırmaya çalışarak seslendi Carval Nurin.

Al Sorna, Leydi Emeren’in durduğu yere doğru döndü. Leydi Emeren hayal kırıklığına uğramış bir şekilde Al Sorna’ya baktı. “Leydim, buradan ayrılmaya hazır mısınız?”

“Bu düello ölümüne!” diye bağırdı Nurin. “Bu adamı öldürmezsen onu Adalar halkının gözlerinde sonsuza dek onursuz biri olmaya mahkûm etmiş olursun.”

Al Sorna, Leydi Emeren’i nazik bir şekilde selamladıktan sonra gözlerini Nurin’e çevirdi. “Onursuz mu?” diye sordu Al Sorna. “Onur yalnızca bir kelimedir. Onur, yenen ya da içilen bir şey değildir, ama yine de nereye gidersem gideyim insanlar onurdan bahsediyor ve hepsi de anlamı hakkında farklı bir şey söylüyor. Alpirliler için onur görev anlamına geliyor, Renfaelliler için ise cesaret. Anlaşılan bu adalarda, babası tarafından işlenmiş bir suç için o kişinin çocuğunu öldürmek onur demek ve pandomim planlandığı gibi gitmeyince âciz durumdaki bir adamı katletmek.”

Garipti, ama Al Sorna konuşurken kalabalık sustu. Sesini yükseltmemesine rağmen amfitiyatro söylediklerini kolayca orada bulunan herkese taşıdı ve nasıl olduğunu anlamasam da sinirleri ve gözünü kan bürümüş halleri dinmiş gibiydi.

“Babamın yaptıkları için bahaneler üretmiyorum, pişmanlık duyduğumu da söyleyemem. Kralından emir alarak bir şehri yaktı. Yanlıştı, ama benim bu işte hiçbir payım yoktu. Ne olursa olsun benim kanımı akıtmak, üç yıl önce eşi ve kızı yanındayken huzurlu bir şekilde ölen bir adamı etkilemeyecek. Ateşe verilmiş bir cesetten ne öç alınabilir ki? Şimdi ya uğruna buraya geldiğim şeyi bana verin ya da beni öldürün.”

Eli mızraklı muhafızlara baktım. Birbirlerine ve kafaları karışmış bir şekilde konuşan kalabalığa bakıyorlardı.

“ÖLDÜRÜN ONU!” Leydi Emeren ayağa kalkmış, Al Sorna’ya doğru ilerlemiş, parmağını suçlayıcı bir şekilde uzatmış konuşuyordu. “KATİL YABANİYİ ÖLDÜRÜN!”

“Senin burada söz hakkın yok, kadın!” dedi Nurin azarlayıcı bir şekilde. “Bu erkeklerin meselesi.”

“Erkekler mi?” Nurin’e doğru bakıp sert bir şekilde gülmüştü. “Buradaki tek erkek şu anda baygın ve intikamı alınmamış bir durumda. Sizler korkaksınız. İnançsız, aşağılık korsanlar. Bana intikam sözü vermiştiniz.”

“Sana bir düello sözü verilmişti,” dedi Nurin. Uzun bir süre Al Sorna’ya baktıktan sonra bakışlarını kalabalığa çevirip sesini yükseltti. “Ve nihayete erdi. Doğru, biz korsanız. Tanrılar bize av bölgesi olarak denizleri verdiler, ama aynı zamanda bu Adalar’ı yönetmemiz için yasalar da verdiler ve yasalar ya her koşulda uygulanır ya da anlamsızdır. Vaelin Al Sorna yasalara göre bu düellonun galibidir. Adalar’da suç işlemedi ve gitmekte özgürdür.” Leydi Emeren’e döndü. “Korsanız, ama aşağılık değiliz. Ve siz de, Leydi, gitmekte özgürsünüz”

* * *

Dalgakırana kadar götürüldük ve adamlar gidişimizi ayarlamak üzere limanda bulunan birkaç gemiyle konuşmaya giderken beklememizi söyleyerek yanımızdan ayrıldılar. Halktan birileri son anda bir intikam alma denemesine girişmesin diye iskele boyunca mızraklı adamlar dizilmişti ama kalabalığın düellonun sonunda öfkeli değil hayal kırıklığına uğramış bir havada olduğunu düşünüyordum. Muhafızlar bizi umursamadan yanımızdan geçip gittiler. Buradan ayrılışımızda herhangi bir seremoni olmayacağı belliydi. Garip bir durumdu. Leydi Emeren kollarını kavuşturmuş limanda dolanıyor, Al Sorna sessizce bir baharat varilinin üzerinde oturuyor, ben ise bir an önce rüzgâr çıksın da buradan gidelim diye dua ediyordum.

“Bu iş burada bitmedi, Kuzeyli!” diye bağırdı Leydi Emeren bir saat sessizce yürüdükten sonra. Ona dik dik ve nefretle bakarak geçip karşısında durdu. “Benden kaçabileceğini düşünme bile. Bu dünyada benden saklanabileceğin...”

“Sevginin nefrete dönmesi,” diye sözünü kesti Al Sorna. “Çok kötü bir şey.”

Sanki bıçaklanmış gibi olan Leydi Emeren donakaldı.

“Bir zamanlar bir adamla tanışmıştım,” diye devam etti Al Sorna. “Bir kadını çok seviyordu. Ama yapması gereken bir görev vardı ve bu görevin hayatına mal olacağını biliyordu. Kadınla birlikte kalırsa onun da hayatına mal olabilirdi. Bu yüzden kadını kandırdı ve onun uzaklara götürülmesini sağladı. Bazen o adam düşüncelerini okyanuslardan aşırıp paylaştıkları sevginin nefrete dönüp dönmediğini öğrenmeye çalışıyor, ama yalnızca kadının ateşli şefkatinin uzak yankılarını duyuyor. Kurtarılmış bir hayat, yapılmış bir iyilik, tıpkı yanan bir meşale söndükten sonra artakalan duman gibi... Ve adam şöyle düşünüyor, benden nefret ediyor mu? Zira kadının, erkeğin pek çok davranışını affetmesi gerekiyor ve âşıklar arasında,” –bakışlarını ondan bana çevirdi– “ihanet en büyük kabahattir.”

Yanağımdaki kesik yandı ve anılar aklımın içinde dönmeye başladı. Göğsümü suçluluk duygusu ve keder doldurdu. Divana ilk geldiği zaman Seliesen’in gülümsemesi güneşin doğuşu gibiydi. İmparator divan meseleleri hakkındaki eğitilmesi görevini bana vermişti. Unvanlar hakkında ilk zamanlarda bocalaması, geceleri yazdığı şiirleri dinlemek, Emeren ona karşı olan hislerini açıkladığında göğsümde yanan kıskançlık ve benimle zaman geçirmek için onun yanından ayrılınca duyduğum rezil zafer hissi. Ve ölümü... Beni yiyip bitireceğini düşündüğüm sonsuz hüzün.

Al Sorna hepsini görmüştü, biliyordum. Simsiyah gözlerinden bir sebepten ötürü hiçbir şey saklanmıyordu.

Al Sorna ayağa kalktı ve Leydi Emeren’e doğru bir adım attı. Leydi Emeren’i irkildi, hem de nefretten değil, korkudan. Al Sorna başka ne görmüştü? Başka ne diyecekti? Leydi Emeren’in önünde eğildi ve usule uygun bir şekilde konuşmaya başladı. “Leydim, kocanızın hayatını aldığım için özürlerimi sunuyorum.”

Korkusunu bastırabilmesi birkaç saniye sürdü. “Peki karşılığında kendi hayatını sunuyor musun?”

“Yapamam, leydim.”

“O halde özrün de kalbin kadar boş, Kuzeyli. Ve nefretim hâlâ capcanlı.”

Al Sorna için Kuzey Menzili’ne giden bir gemi buldular. Görünüşe göre Birleşmiş Diyar’ın en kuzeyindekilere hemşehrilerine tanınmayan Melden sularına girme hakkı tanınıyordu. Menzil hakkında bir şeyler duymuş ve okumuştum. Farklı atalara sahip insanların yaşadığı bir yerdi. Bu yüzden geminin güvertesinde İmparatorluk’un güneybatı bölgesinde bolca görülen kara tenli insanları görmek beni şaşırtmadı. Leydi Emeren’i dalgakıranın ucunda bırakarak Al Sorna’ya gemisine kadar eşlik ettim. Leydi Emeren Kuzeyli’ye başka bir sözcük bahşetmeyi reddederek denize dönmüştü.

“Leydi Emeren’in söylediklerini dikkate almalısın,” dedim sürme iskeleye yaklaşırken. “Kan davası burada bitmiyor.”

Hareketsiz bir şekilde duran Leydi’ye bakıp esefle içini çekti. “O halde yazık ona.”

“Seni buraya ölümüne gönderdiğimizi düşünüyorduk, ama tek yaptığımız seni özgür bırakmak oldu. Bunu tabii sen biliyordun, bundan eminim. Ell-Nestra’nın hiç şansı yoktu. Onu neden öldürmedin?”

Haddinden fazla şey gören siyah gözleriyle delici bir şekilde gözlerimin içine baktı. “Duruşmam sırasında Lord Velsus bana kaç kişiyi öldürdüğümü sordu. Ona cevap veremedim. Çok fazla insan öldürdüm. İyi insanlar, kötü insanlar, korkaklar, kahramanlar, hırsızlar... şairler.” Başını önüne eğdi. Bu, belki de benden özür dilediğini gösteriyordu. “Dostlarımı bile. Ve bundan bıktım.” Elindeki kılıca baktı. “Bunu bir daha hiç kınından çıkarmamayı umuyorum.”

Oyalanmadı, elini uzatmadı, veda sözcüğü söylemedi. Arkasını döndü ve sürme iskeleden çıktı. Geminin kaptanı onu saygıyla selamladı. Etrafındaki tayfalarının ve onun Al Sorna’ya hayranlık duyduğu yüzlerinden belliydi. Kuzeyli’nin namı her yerde biliniyor gibiydi. Bu adamlar Diyar’ın merkezinden çok uzak bir yerden geliyor olmalarına rağmen Al Sorna isminin onlar için büyük bir anlam taşıdığı belliydi. Onu ne bekliyor? diye düşündüm. Artık bir insandan çok daha fazlası olduğu bir Diyar’da?

Gemi bir saat içinde kargosunu bile tam yüklemeden yola çıktı. Adamlar belli ki asıl hazinelerini bir an önce götürme derdindelerdi. Leydi Emeren’le birlikte dalgakıranın ucunda durdum ve Umut Katili’nin gemisiyle birlikte gözden kaybolmasını izledim. Gözlerim bir süre onu seçebildi, geminin pruvasında duran uzun boylu bir figür. Yalnızca bir kez dönüp bize baktığını gördüğümü düşündüm, hatta el sallamış bile olabilirdi ama mesafeden dolayı anlamak mümkün değildi. Limandan ayrılır ayrılmaz gemi tam sürat gitmiş ve bir süre sonra doğu tarafında gözden kaybolmuştu.

“Onu unutmalısın,” dedim Leydi Emeren’e. “Bu saplantı sonun olacak. Eve git ve oğlunu yetiştir, yalvarırım.”

Ağladığını görünce afalladım. Gözlerinden yaşlar akıyordu, ama yüzünde üzgün bir ifade yoktu. Sesi fısıltı gibi, ama ateşliydi. “Tanrılar beni alsa dahi örtünün ardından intikamımı göndermemin bir yolunu bulacağım.”

Birinci Bölüm

Tükürük’le birlikte kıyıdan batıya doğru ilerlemeye başladı. Büyük bir kum tepesinin üzerinde rüzgâr almayan, kamp yapmaya uygun bir çalılık buldu. Ateş yakmak için odun topladı ve odunları tutuşturmak için çim kullandı. Sapları denizden esen rüzgârla kurumuştu ve çakmaktaşıyla ilk seferde tutuşturdu. Ateş parlak bir şekilde yanmaya başladı. Akşamüzeriydi ve alevler göğe doğru ateşböcekleri gibi yükseliyordu. Bulunduğu yerden Linesh’in ışıklarının yandığını görüyor, kutlama yapan pek çok sese eşlik eden müziği duyabiliyordu.

“Onlar için yaptığımız onca şeyden sonra,” dedi Tükürük’e. Yemesi için şeker verdi. “Savaş, veba ve aylarca korku. Gittiğimize sevindiklerine inanmak zor.”

Tükürük ironiden anlıyorduysa bile bunu canı sıkılmış gibi başını öbür tarafa çevirip kişneyerek gösterdi. “Bekle.” Vaelin dizginleri tuttu ve gemini çıkarıp üzerinden eyeri aldı. Üzerinden yük kalkınca Tükürük yavaş yavaş ilerleyip ayaklarını kuma sürmeye ve başını savurmaya başladı. Vaelin atın dalgaların köpükleriyle oynamasını izlerken hava iyice karardı ve yükselen dolunay kum tepelerini aşina olduğu bir gümüş-mavi bir renge boyadı. Kara kışın ortasındaki kar yığınları gibi.

Güneşin son ışıkları da gökten çekilirken Tükürük koşarak geri geldi ve günlük tımarını bekleyerek ateş ışığının yanında durdu. “Hayır,” dedi Vaelin. “Gitme zamanı.”

Tükürük ne olduğunu anlamaz bir şekilde hafifçe kişnedi ve ayağını kumda sürüdü.

Vaelin yanına gitti, eyer bölgesinin yanına hafifçe vurdu ve Tükürük’ün karşı çiftesinden kaçınmak için hemen geriledi. Tükürük şaha kalktı ve kişnedi. “Git, seni lanet yaratık!” diye bağırdı Vaelin ve ellerini sallamaya başladı. “GİT!”

Dörtnala koşup arkasında gümüş-mavi kumları kaldırarak gitti. Veda kişnemesi gecenin içinde yankılandı. “Git bakalım seni ihtiyar,” diye fısıldadı Vaelin gülümseyerek.

Yapacak pek bir şeyi olmadığından oturdu, ateşi besledi ve Yüksek Kale’deki mazgallı siperlerden Dentos’un yanında Nortah olmadan kapıya geldiğini ve her şeyin değişeceğini anladığı o anı anımsadı. Nortah... Dentos... Yitip giden iki kardeş ve bir tanesini daha kaybedeceğim.

Ter ve tuzlu su kokusunu getiren, rüzgârdaki yalnızca hafif bir değişimdi. Gözlerini kapadı ve batıdan gelen kumun üzerindeki hafif sürtme sesini duydu. Gelen kişi sessiz olmaya çalışmıyordu. Neden çalışsın ki? Sonuçta kardeşiz.

Gözlerini açtı ve karşısında duran figüre baktı. “Merhaba, Barkus.”

Barkus ateşin yanına doğru kendini bıraktı ve ellerini ateşe uzattı. Üzerinde yalnızca pamuktan bir yelek ve pantolon vardı. Ayakkabıları yoktu, saçı sırılsıklamdı ve kaslı kolları ortadaydı. Tek silahı deri kayışlarla sırtına bağlı olan baltasıydı. “İtikad!” diye homurdandı. “Martishe’ten beri bu kadar üşümemiştim.”

“Yüzerken zorlanmış olmalısın.”

“Tabii ki. Beni kandırdığını anladığımda kıyıdan dört kilometre kadar açılmıştık, kardeşim. Kaptanı tekrar kıyıya yanaşmaya ikna etmek biraz zor oldu.” Başını salladı ve uzun saçlarından damlacıklar etrafa saçıldı. “Kardeş Sherin’le Uzak Batı’ya gidiyormuş. Kendini feda etme şansını kaçırır mısın hiç?”

Vaelin, Barkus’un ellerine baktı. Hava nefesinin buhar olarak çıkmasına sebep olacak kadar soğuk olmasına rağmen titremiyorlardı.

“Anlaşma buydu, değil mi?” diye devam etti Barkus. “Biz yaşıyoruz, onlar seni alıyorlar.”

“Ve Prens Malcius Diyar’a dönüyor.”

Barkus kaşlarını çattı. “O yaşıyor mu?”

“Siz şehirden ayrılırken yaygara kopmasın diye söylemedim.”

İri kardeş tekrar homurdandı. “Seni almaya ne zaman geliyorlar?”

“Şafakta.”

“Dinlenecek zamanımız var o zaman.” Sırtındaki baltayı çıkardı ve yakınına koydu. “Sence kaç kişi gönderecekler?”

Vaelin omzunu silkti. “Sormadım.”

“Biz ikimize karşı bir bölük gönderseler iyi ederler.” Kafası karışmış bir şekilde başını kaldırıp Vaelin’e baktı. “Kılıcın nerede, kardeşim?”

“Vali Aruan’a verdim.”

“Gelmiş geçmiş en parlak fikrin olduğu söylenemez. Nasıl dövüşmeyi planlıyorsun?”

“Öyle bir planım yok. Kral’ın Sözü’ne uygun bir şekilde kendimi Alpirlilere teslim edeceğim.”

“Seni öldürürler.”

“Sanmıyorum. Cumbrael Tanrısının Beşinci Kitabı’na göre daha öldüreceğim çok insan var.”

“Peh!” Barkus ateşe tükürdü. “Kehanetler kolpa. Tanrıtanırların hurafeleri. Sen onların Umut’unu aldın, onlar da senin canını alacaklar. Tek soru bunu ne kadarlık bir sürede yapacakları.” Vaelin’in gözlerinin içine baktı. “Öylece durup seni almalarını izleyemem, kardeşim.”

“O halde git.”

“Bunu da yapamayacağımı biliyorsun. Şimdiye kadar yeterince kardeşimi kaybetmedim mi sence? Nortah, Frentis, Dentos-”

“Yeter!” Vaelin’in keskin sesi geceyi deldi.

Barkus dehşete düşmüş ve şaşkın bir şekilde irkildi. “Kardeşim, ben...”

“Sus işte.” Vaelin karşısında duran adamı pürdikkat incelemeye başladı. Maskesinde bir çatlak, soğukkanlılığında bir titreme arıyordu. Ama mükemmel, dayanıklı ve sinir bozucuydu. Sinirine hâkim olmaya çalıştı, aksi halde ölürdü. “Bunun için onca zaman bekledin. Bana gerçek yüzünü neden göstermiyorsun? İşte burada, sonda, ne fark eder ki?”

Barkus yüzünü buruşturup kusursuz bir şekilde endişe duyduğunu gösterdi. “Vaelin, sen iyi misin?”

“Yüzbaşı Antesh şehirden ayrılmadan önce bana bir şey söyledi. Duymak ister misin?”

Barkus ne yapacağını bilmez bir şekilde ellerini açtı. “Nasıl istersen.”

“Meğer Antesh gerçek ismi değilmiş. Bu çok şaşırtıcı değil, zira kiraladığımız pek çok Cumbraelli ya geçmişlerinde suça bulaşmış olduklarından ya da paramızı kabul ettikleri için utanç duyduklarından sahte bir isim kullanma ihtiyacı duyuyorlardı. Şaşırtıcı olan şey ise ikimizin de ismini daha önce duymuş olmamız.”

Maskede hâlâ bir çatlak yoktu. Hâlâ gerçek bir kardeşin samimi endişesi.

“Bren Antesh bir zamanlar Tanrısının kölesiymiş,” dedi Vaelin. “Bağlılığı öyle bir derecedeymiş ki insanları öldürmeye ve Tanrılarını sapkınların kanıyla onurlandırmaya susamış başkalarıyla toplanmaya başlamış. Bir süre sonra çoğunu Martishe’e götürmüş ve bildiğin gibi orada biz onların çoğunu öldürdük. Hal böyle olunca Antesh, inancını sorgulamış, Tanrısına sırtını dönmüş, Kral’ın altınını kabul etmiş ve bunu ölen adamlarının ailelerine dağıtmış. Sonra da yabancı topraklardaki bir savaşta ölümünü aramaya başlamış. Bu sırada Martishe’te edindiği ismini unutmaya çalışıyormuş: Siyah Ok. Bren Antesh bir zamanlar Siyah Ok’muş. Ve ne kendisinin ne de adamlarının Derebeyi Lordu’ndan serbest geçiş kâğıtları almadığına dair beni temin etti.”

Barkus hareketsiz bir şekilde duruyordu ve suratındaki endişeli ifade kaybolmuştu.

“Mektupları hatırlıyor musun, kardeşim?” diye sordu Vaelin. “Öldürdüğüm okçunun cesedinde bulduğun mektupları? Bizi Cumbrael’le savaşa sokan mektupları?”

Yalnızca başının açısı hafifçe değişmiş, omuzları oynamış ve dudaklarına yeni bir kıvrım gelmişti, ama tıpkı rüzgâra karışan duman gibi birden Barkus gitmişti. Konuştuğu zaman Vaelin tanıdık bir ses, iki ölü adamın sesini duyduğuna şaşırmadı. “Gerçekten bir Ateş Kraliçesi’ne hizmet edeceğini düşünüyor musun, kardeşim?”

Vaelin yanılıyor olabileceğini umuyordu. Bren Antesh’in yalan söylediğini ve kardeşinin sabah olunca gemiye binip yola çıkan kişi olduğunu umuyordu ama bütün umutları suya düştü. Şimdi sahilde yalnızca ikisi vardı ve ölüm hızlı bir şekilde yaklaşıyordu. “Başka kehanetler de varmış diye duydum,” dedi Vaelin.

“Kehanet mi?” Bir zamanlar Barkus olan şey sert ve çirkin bir şekilde güldü. “Bilgin o kadar kısıtlı ki... Beceriksizce bilgelik zannettiğiniz şeyler çiziktirip, kutsal kitap yazdığınızı zannediyorsunuz, oysaki yazdıklarınız yalnızca deli ve güce aç insanların boş lafları.”

“Kır Sınavı. Onu o sırada mı ele geçirdin?”

Barkus’un yüzünü giyen şey sırıttı. “Yaşamayı o kadar çok istiyordu ki... Jennis’i bulmak yaşamın bir armağanıydı, ama kardeşlik algısı o kadar güçlüydü ki gerekli olan şeyi yapmaya eli gitmedi.”

“Jennis’in pelerinsiz, donmuş cesedini buldu.”

O şey tekrar kulak tırmalayıcı bir şekilde, zalimliğinden keyif alarak güldü. “Cesedini ve ruhunu. Jennis hâlâ yaşıyordu. Soğuk yüzünden yan ölü sayılırdı ama hâlâ nefes alıyor, Barkus’a onu kurtarması için yalvarıyordu. Tabii yapabileceği bir şey yoktu ve çok açtı. Açlık insanı garip bir hale getiriyor. Ona sadece beslenmesi gereken bir hayvan olduğunu ve etin en nihayetinde et olduğunu hatırlatıyor. Bu duygu midesini bulandırdı ve açlık da deliliğin eşiğine getirdi. Bu yüzden karların ortasına yattı ve ölmeyi bekledi.”

Hentes Mustor, Tek Göz, Ahm Lin’in evini yakan marangoz, hepsi bir zamanlar ölüme çok yakındı. “Ölümü kapı olarak kullanıyorsun.”

“Nefret dolu boşluğun ötesinden bize sesleniyorlar. Kayıp bir kuzunun bir kurdu çekmesi gibi ölüme yakın bir ruh ağlamaklı bir şekilde çığırmaya başlıyor. Hepsi alınamıyor, yalnızca içlerinde kötülük tohumları ve güce yeteneği olanlar alınabiliyor.”

“Barkus’un içinde kötülük yoktu.”

Zehir zemberek bir kahkaha daha. “Daha kalbinde kötülük olmayan kimseyi görmedim. Barkus içindeki kötülüğü o kadar derine gizlemişti ki kendisi bile içinde kötülük olduğunun farkında değildi. Ruhunda bir kurt gibi beslenmeyi, beni bekliyordu. Babasıydı. Onu gönderen, yeteneğinden nefret edip onu kıskanan babası. Çocuğun metalle yaptığı o harika şeyleri görmüş ve kıskanmıştı. Yeteneği olan bizlerin durumu böyledir hep. Sence de öyle değil mi, kardeşim?”

“Hep onunla mıydın? O zamandan beri söylediği her söz, yaptığı her şey, her iyilik... Hepsinin sen olduğuna inanamıyorum.”

O şey omzunu silkti. “Neye istersen ona inan. Ölüme yaklaştıklarında onları alıyoruz ve o andan itibaren bizim oluyorlar. Bildikleri şeylere sahip oluyoruz, böylece maskeyi takmamız kolaylaşıyor.”

Kan şarkısı belli belirsiz olsa da sarsıcı bir nota fısıldadı. “Yalan söylüyorsun. Hentes Mustor tamamen senin emrinde değildi, değil mi? Bu yüzden Tanrısının sesiyle ona fısıldadığın yalanları bana söyleyemeden onu öldürdün. Ve Suret Elera’yı öldürmeye geldiğinde emrinde üç adam olsa da ayrı ayrı saldırdılar. Dördüncü Nişan Hanesi’nde Suret Corlin’le cebelleşmek yeteneklerini zayıflatmış olmalı. Bence aynı anda birden fazla aklı kontrol edemiyorsun ve bahse girerim boyunduruğundan kurtulmanın bir yolu vardır.”

O şey Barkus’un başını hafifçe yana eğdi. “Savaş Görüsü gerçekten güçlü bir yetenek. Kısa bir süre sonra ölüme yakın olacaksın ve birimiz gelip seni alacağız. Lyrna seni seviyor, Malcius sana güveniyor. Önümüzdeki zor senelerde onlara kim daha iyi yol gösterebilir ki? Acaba senin göğsünde nasıl bir kötülük yatıyor. Usta Sollis’in belki? Janus ve sonsuz entrikaları? Yoksa Nişan mı? Sonuçta beni tespit edebil diye seni buraya gönderdiler ve bunu yaparak sevdiğin kadını senden almış oldular. Bana içinde kötülük olmadığını söyleyebilir misin, kardeşim?”

“Eğer istediğin şarkımsa neden beni iki kez öldürmeye kalkıştın? Koşu Sınavı’nda beni öldürsünler diye Urlish’e kiralık adamlarını yolladın ve Suret katliamı gecesinde odama Kardeş Henna’yı gönderdin.”

“Kiralık insanlar ne işe yarıyor ki? Ve Henna’nın görevi aceleye geldi. O kadar gece varken, o gece seni Beşinci Nişan Hanesi’nde görmek can sıkıcıydı. Bize ne gibi bir güç verebileceğini bilmiyorduk. Bu arada, selamlarını yolluyor. Burada olamadığı için çok üzgün.”

Kan şarkısının yardımına ihtiyacı vardı ama şarkısı sessizdi. O şey yalan söylemiyordu. “Sen değilsen kim?” Birden taşlar yerine oturdu ve kan şarkısının ümitsiz akoru da haklı olduğunu doğruladı: Yitik şehirde Kardeş Harlick’in korkusu. Buraya beni öldürmeye mi geldin? “Yedinci Nişan,” diye mırıldandı.

“Gerçekten anlamsız inancınıza hizmet eden bir avuç zararsız mistik olduklarını mı düşünüyordun? Onların da kendi planları ve kendi aracıları var. İşlerine engel olma ihtimalin bile olursa seni ortadan kaldırmaktan bir an bile tereddüt etmeyeceklerini bilsen iyi olur.”

“Peki o zamandan beri neden bana saldırmadılar?”

O şey Barkus’un kafasını çevirip saklayamadığı huzursuz bir ifadeyle Vaelin’e baktı. “Zamanlarını ve fırsatlarını bekliyorlar.”

Kan şarkısının da onayladığı gibi bu da bir yalandı. Kurt. Yedinci Nişan üzerime kiralık adamlarını saldı ama kurt onları öldürdü. Bunun bir tür korkular Karanlık nimeti olduğunu, korktukları bir güç tarafından sağlanan bir koruma olduğunu mu düşünüyorlardı? Sorular. Her zamanki gibi elinde kalan yalnızca daha fazla soru oluyordu.

“Bir zamanlar insan mıydın?” diye sordu Vaelin. “Bir ismin var mıydı?”

“İsimler yaşayanlara çok anlam ifade ediyor ama boşluğun dipsiz soğuğunu hissedenler için çocuksu gururundan başka bir şey değiller.”

“Yani bir zamanlar yaşıyordun. Kendine ait bir bedenin vardı.”

“Beden mi? Evet bir bedenim vardı. Doğa tarafından parçalanmış, açlık tarafından aşındırılmış, her yerde nefretle anılmış bir beden... Tecavüz edilmiş, cadı olarak adlandırdıkları bir anneden doğdum. Annemin yeteneği rüzgârlara hükmetmek olduğundan dolayı sürüldük. Babam olan adam, annemin Karanlık’ı kullanarak kendisiyle zorla yatağa soktuğu yalanını söyledi. Büyü geçtikten sonra annemle kalmayı reddettiği yalanını söyledi. İntikam almak için annemin yeteneğini kullanarak ekinleri mahvettiği yalanını söyledi. Taşlar ve çürümüş pislikler atarak bizi ormana sürdüler. Açlık ve soğuk, annemi benden alana kadar ormanda hayvanlar gibi yaşadık. Ama ben yaşamaya devam ettim. Bir çocuktan ziyade bir hayvan gibiydim. Dil ve adabı unuttum, intikam dışındaki her şeyi unuttum. Ve zamanı gelince intikamımı aldım, hem de acı bir şekilde.

“‘Yıldırımı çağırmış,’” diyerek alıntıladı Vaelin. “‘Ve köy yanmış. İnsanlar nehre kaçmış ama nehri bendini aşana kadar yağmurla taşırmış ve boğulmuşlar. İntikam hissi sönmeyince onları dondurmak için kuzeyden bir rüzgâr çağırmış.’”

O şeyin suratında bir gülümseme belirdi. Güzel bir anı olarak hatırladığı belliydi ve bu durum fazlasıyla ürperticiydi. “Babamın buzda donmuş yüzü hâlâ gözümün önünde. Derenin dibinden bana bakıyor. Yüzüne işemiştim.”

“Cadı’nın Piçi,” diye fısıldadı Vaelin. “Hikâye yaklaşık üç yüz senelik olmalı.”

“Zaman da inancın gibi bir yanılgı, kardeşim. Boşluğa bakınca bir dehşet ve merak anında her şeyin büyüklük ve küçüklüğünü aynı anda görüyorsun.”

“Bu bahsettiğin boşluk ne?”

O şeyin gülümsemesi acımasız bir hal aldı. “İnancın ona Öte adını veriyor.”

“Yalan söylüyorsun!” dedi tükürürcesine ama kan şarkısı sessizdi. “Öte sonsuz huzur, eksiksiz irfan ve Ayrılmışlar’ın ebedi ruhlarıyla görkemli bir birliktelik demektir.”

O şeyin dudakları büküldü, sonra sahil ve denizde yankılanacak kadar içten bir kahkaha attı. Vaelin elinin botundaki hançere gittiğini hissedip kendisini zar zor tuttu. Daha değil...

“Oh.” O şey başını iki yana salladı ve gözünden bir damla yaş sildi. “Tam bir aptalsın kardeşim.” Öne eğildi. Bir zamanlar kardeşine ait olan surat, ateş ışığında kırmızı bir şekilde parlarken tısladı. “Ayrılmışlar biziz!”

Kan şarkısının alevlenmesini bekledi ama yalnızca buz gibi bir sessizlik vardı. Bu imkânsız ve inanca hakaret maiyetinde bir şeydi, ama o şeyin sözlerinde yalan yoktu. “Ayrılmışlar bizi Öte’de bekler,” diye alıntıladı ve sesindeki umutsuzluktan tiksindi. “Hayatlarındaki tamlık ve iyilikle zenginleşmiş ruhlar bilgelik ve şefkatlerini...”

O şey tekrar gülmeye başladı. Kendini tutamıyordu. “Bilgelik ve şefkat. Bir çakal sürüsünde ne kadar bilgelik ve şefkat varsa boşluktaki ruhlarda da o kadar var. Biz acıkıyor ve besleniyoruz ve ölüm bizim etimiz.”

Vaelin gözlerini sıkıca kapatıp öğretisini tekrarlamaya devam etti. Sözcükler dudaklarından hızlıca dökülüyorlardı. “Ölüm nedir? Ölüm Öte’ye açılan kapı ve Ayrılmışlar’la birleşmedir. Hem son, hem başlangıçtır. Ölümden korkun ve hoş karşılayın...”

“Ölüm bize hükmedeceğimiz taze ruhlar, irademizi uygulamamızı sağlayan bedenler verir, arzularımızı giderir ve onun tasarımına hizmet eder...”

“Ruhsuz vücut nedir? Çürümüş etten başka bir şey değildir. Sevdiklerinizin vefatını, kabuklarını ateşe vererek kutlayın...”

“Beden her şeydir. Bedensiz bir ruh boş, zavallı, hayatın bir yankı-”

“ANNEMİN SESİNİ DUYDUM!” Hançeri elinde ayağa kalkmış ve dövüş pozisyonu almıştı. Gözleri ateşin öbür tarafındaki şeye dikiliydi. “Annemin sesini duydum.”

Bir zamanlar Barkus olan şey ayağa kalktı ve baltasını aldı. “Bazen Yeteneklilerin bazıları bizi, onları boşluğa çağıran ruhları duyabiliyorlar. Çoğunlukla acı ve korkunun kısa yankıları. İnancınız böyle başladı zaten, biliyor muydun? Birkaç asır önce çok Yetenekli bir Volarlı, boşluktan anlaşılmaz bir uğultu duydu. Seslerin arasında kendi ölmüş eşinin sesi de vardı. Bu bilgiyi yayma işini üstlendi. Bu günlük keder ve sıkıntılar dolu cezadan sonra, bir yaşam olduğu müjdesini yaymaya başladı. İnsanlar kulak verdiler ve inancınız işte böyle başladı. Bütün inancınız bu hayatta köle gibi itaat etmeniz karşılığında sonraki hayatta sizi bir ödülün beklediği üzerine kurulu bir yalan.”

Vaelin şaşkınlığını yenmeye çalışıyordu. Kan şarkısını konuşturup o şeyin sözcüklerini yalanlama isteğini bastırdı. Ateşte odunlar çatırdıyor, dalgalar kıyılara yaptıkları sonsuz yolculukta gürlüyor ve Barkus onu bir yabancının soğuk ve sakin bakışlarıyla izliyordu.

“Ne tasarımı?” diye sordu Vaelin. “Onun tasarımından bahsettin. O kim?”

“Yakında tanışacaksın.” Eskiden Barkus olan şey baltasını iki eliyle kavradı ve ay ışığım yansıtacak şekilde tuttu. “Bunu senin için yaptım kardeşim ya da daha doğrusu Barkus’un yapmasına izin verdim. Hep çekiç ve örse hasretti. Yine de mertçe dirense de ben çekingenliğini alana kadar uzak duruyordu. Çok güzel, değil mi? Pek çok farklı silahla pek çok kez adam öldürdüm ama en güzelinin bu olduğunu söylemeliyim. Bununla seni bir cerrahın bıçağını tutuyormuşum gibi kolay bir şekilde ölümün eşiğine getirebilirim. Kanın akacak, solacaksın ve ruhun boşluğa uzanacak. O seni orada bekliyor olacak.” O şeyin yüzünde neredeyse üzüntü denebilecek bir gülümseme vardı. “Kılıcını gerçekten bırakmamalıydın, kardeşim.”

“Bırakmasaydım konuşmaya bu kadar istekli olmazdın.”

O şeyin gülümsemesi silindi. “Konuşma bitti.”

Baltası başının üstünde, dişlerini sıkarak ateşin üstünden atladı. Havadayken ona siyah ve büyük bir şey çarptı, çenesini koluna kilitledi ve beraber ateşe doğru düşerlerken kolunu ısırıp parçalamaya başladı. Vaelin lanet baltanın önce bir kez kalkıp indiğini, sonra iki kez daha kalkıp indiğini gördü ve baltanın keskin tarafı yerini buldukça çıkan köle-tazının inlemesini duydu. Sonra bir zamanlar Barkus olan şey ateşten kalanların arasından kalktı. Saçları ve kıyafetleri tutuşmuştu ve sol kolu hareketsiz bir şekilde sallanıyordu. Çizik’in saldırısı kolunu neredeyse kopartıyordu. Ama sağ kolu hâlâ sağlamdı ve baltayı tutuyordu.

“Vali’den, onu gece yarısı serbest bırakmasını istedim.”

O şey öfke ve acıyla uludu, baltayı gümüş bir bulanıklık şeklinde kavis çizerek savurdu. Vaelin eğildi ve hançeri göğsüne hedef alıp, kalbine denk getirmeye çalıştı. O şey tekrar kükredi ve baltayı insanlık dışı bir hızda savurdu. Vaelin hançeri göğsüne saplı bir halde bıraktı ve üzerine doğru gelen baltanın sapından tuttu, önce elinin tersiyle şeyin suratına sert bir şekilde vurdu, sonra da kasıklarını tekmeledi. O şey bu darbeleri yiyince neredeyse hiç sendelemedi ve Vaelin’e kafa attı. Vaelin sırtüstü kumlara düştü.

“Sana Barkus hakkında söylemediğim bir şey var, kardeşim!” dedi o şey baltasını kaldırıp hızlı bir şekilde yaklaşırken. “Beraber antrenman yaptığınız zamanlarda tüm gücünü kullanmasına izin vermezdim.”

Vaelin yana doğru yuvarlanınca, balta demin bulunduğu yere saplandı. Vaelin o şeyin şakağına tekme attı ve o şey acıdan silkinip baltasını tekrar savurana dek geçen sürede ayağa kalktı. Vaelin baltanın altından yuvarlanıp o şeyin yanına geldi, göğsünden hançeri alacak kadar dibine girdi, hançeri tekrar sapladı ve sonra başına doğru savrulan baltayı görünce bir adım geriledi. Balta suratını sıyırıp geçti.

Bir zamanlar Barkus olan şey ona şok içinde baktı. Sabit bir şekilde durmuş, yaralarından duman tütüyordu. Parçalanmış kolundan, kuma kan damlıyordu. Baltayı bıraktı ve sağlam elini göğsünde hızlı bir şekilde yayılan kan lekesine götürdü. Avucundaki yoğun kana baktı ve dizlerinin üstüne çöktü.

Vaelin yanından geçti ve kumdan baltayı aldı. Elinde tuttuğu iğrenç şeye duyduğu tiksintiyi bastırmaya çalıştı. Bu yüzden mi bundan hep nefret ettim? Nihai amacı bu olduğu için mi?

“Güzel iş başardın, kardeşim.” Bir zamanlar Barkus olan şey saf kötülükle gülümsedi ve kanlı dişleri gözler önüne serildi. “Belki beni bir dahaki öldürüşünde daha bile çok sevdiğin birisinin yüzünü giyiyor olurum.”

Balta anormal bir şekilde hafifti ve savurduğu zaman bir fısıltıyla havayı yardığı kadar kolay bir şekilde et ve kemiği yarıp geçti. Bir zamanlar kardeşi olan şeyin başı kumda yuvarlandı ve durdu.

Baltayı bir kenara attı ve Çizik’i ateşin sönen kalıntılarının arasından çıkardı. Tüten yanıklara kum attı, giysisini çıkarıp köpeğin yan tarafındaki derin kesiklere bastırdı. Köle-tazı mızırdandı ve zayıf bir şekilde Vaelin’in elini yaladı. “Üzgünüm, arsız köpek.” Gözyaşları görüşünü bulandırdı ve hıçkırmaya başladı. “Üzgünüm.”

* * *

İkisini ayrı ayrı gömdü. Neden bilmiyordu, ama doğrusunun bu olduğunu düşünüyordu. Barkus için hiçbir söz söylemedi. Kardeşinin seneler önce öldüğünü biliyordu ve artık konuşsa da ağzından çıkanların kulağına yalan gibi geleceğini düşünüyordu. Güneş yükselirken baltayı aldı ve sahilin kenarına gitti. Sabah rüzgârı dalgaları harekete geçirmeye başlamıştı ve karaya vuran dalgalar kükrüyordu. Baltayı kaldırdı. Tiksintisinin geçtiğini fark edince şaşırdı. Üzerinde ne gibi bir Karanlık leke varsa, baltayı yapan adamın ölümüyle o da gitmiş gibiydi. Artık yalnızca metaldi. Özenle yapılmıştı ve güneşte parlıyordu, ama yalnızca metaldi. Bütün gücünü toplayıp denize doğru fırlattı ve döne döne uçup küçük bir ses çıkararak suya düşmesini izledi.

Kıyıda üstünü başını yıkadı ve geçici kampına döndü. Kan izlerini elinden geldiğince örttü ve sonra yola çıkıp Linesh’e doğru yürümeye başladı. Bir saat sonra anlaştıkları yere vardı. Çöl sıcağı yavaş yavaş geliyordu. Yol işaretlerinden birinin yanında durdu ve oturup beklemeye başladı.

Otururken kan şarkısı alevlendi. Yeni bir melodiydi ve önceki zamanlardan daha güçlü ve berraktı. Başında düşünceler dönmeye başlayınca müzik de değişti. Çizik’in son inlemesini düşününce şarkı yaslı bir hal aldı, bir zamanlar Barkus olan şeyle olan savaşını düşününce görkemli bir melodi şakımaya başladı. Müzikle birlikte kendisine ait olmayan imgeler, sesler ve hisler de geldi. İlk defa şarkısını tamamen kontrol edebildiğini fark etti. En sonunda şarkı söylüyordu.

Aslında bir yer olmayan bir yerde bir şey çığlık atıyor, dipsiz acı azabıyla baş eden, merhamet veya kötülük sahibi olmayan görünmez bir elden af diliyordu.

Kuzeyde, çok kuzeyde genç bir kadın, kardeşi dönünce onu nasıl karşılayacağını düşünüyordu. Dikkatle keder, pişmanlık ve sadakati içeren bir konuşmayı uzmanlıkla hazırladı. Kafasında tasarladığı şey onu tatmin edince tüy kalemini alıp kâğıt başına oturdu, hizmetçisinden kendisine içecek bir şeyler getirmesini istedi ve yalnız kaldığından emin olduğunda pürüzsüz yüzünü ellerinin içine alıp ağlamaya başladı.

Batıda başka bir genç kadın uçsuz bucaksız okyanusa bakıp ağlamamak için kendini tutuyordu. Elinde güzel işlemeleri olan ipek bir fulara bağlı iki tahta blok duruyordu. Önünde deniz gemiye vuruyordu. Göğsünde kaçamadığı bir acı vardı ve uyandırdığı düşüncelerden nefret etti. İntikam arzusu, ne anladığı ne de daha önce hissettiği bir şeydi. Arkasından acı dolu bir çığlık geldi. Dönüp bakınca yelken direğinin üstünden güverteye düşmüş bir denizci gördü. Kırık bacağını tutuyor, kızın anlamadığı bir dilde küfrediyordu. “Hareket etme!” dedi kız, yanına gitti ve blok ile fuları pelerininin ceplerine koydu.

Başka bir okyanusta yol alan başka bir geminin güvertesinde genç bir adam sessizce oturmuş, duygularını belli etmeden denize bakıyordu. Hareketsiz durmasına rağmen etrafındakilerde korku uyandırıyordu. Ustalarının verdiği emirden, onu rahatsız etmenin cezasının hızlı bir ölüm olacağını biliyorlardı. Genç adam bir heykel kadar hareketsiz olmasına rağmen giysilerinin altındaki yara izleri sürekli ve şiddetli bir şekilde yanıyordu.

Vaelin odaklanarak şarkıyı tek bir nota çıkarmaya zorladı ve bunu onları ayıran çöllerin, ormanların ve okyanusun üzerinden yolladı: Seni bulacağım, kardeşim.

Genç adam bir an kaskatı kesilince etrafındaki muhafızlar korkuyla ona baktı. Ardından hareketsiz ve ifadesiz bir şekilde denize bakmaya devam etti.

Görüntü ve şarkı silindi. Vaelin yakıcı güneşin altında oturuyordu. Doğu tarafında bir toz bulutu kalktı ve bir süre sonra bir atlı grubu gördü. Başlarında uzun boylu Başsavcı Velsus vardı ve ödülünü almak üzere hevesli bir şekilde geliyordu.

Ek II: Keschet’in Kuralları

Keschet yüz karelik bir tahtada iki kişi tarafından oynanır, iki oyuncu da oyuna 1 İmparator, 1 General, 1 Âlim, 2 Tüccar, 3 Hırsız, 4 Mızraklı Süvari, 5 Okçu ve 8 Mızraklı Piyade ile başlar.

Oyunun başında bir oyuncu tek bir taşını tahtanın kendisine dönük olan tarafındaki ilk üç sırada istediği yere yerleştirir. Ondan sonra rakip oyuncu da aynısını yapar. Bundan sonra bütün taşlar sırasıyla tahtaya yerleştirilir. İlk taşı yerleştiren oyuncu ilk hamleyi yapar.

Eğer bir taşın bulunduğu kare başka bir taş tarafından işgal edilirse o taş oyundan çıkarılır. Oyun, İmparator alındığında ya da tarafın kalan tek taşı İmparator olduğunda biter.

Âlim’in bitişiğindeki karelerde olan bir taş koruma altındadır ve alınamaz.

Âlim her yönde bir ya da iki kare ilerleyebilir.

İmparator her yönde dört kareye kadar ilerleyebilir.

General her yönde on kareye kadar ilerleyebilir.

Okçu dikey veya yatay olmak üzere altı kareye kadar ilerleyebilir.

Hırsız her yönde bir kare ilerleyebilir. Oyuncu, rakip taşı Hırsız ile alırsa o taşı kullanabilir.

Mızraklı Piyade dikey veya yatay olmak üzere bir ya da iki kare ilerleyebilir.

Mızraklı Süvari çapraz olarak on kareye kadar ilerleyebilir.

Tüccar ya istediği yönde bir kare ilerleyebilir ya da aralarında dikey, yatay ya da çapraz olarak başka bir taş yoksa İmparator’un etrafındaki karelerden birine gidebilir.